Fìlíṣíà B-PER
ràgà O
bo O
Bọ̀bóyè B-PER
ọmọ O
rẹ̀ O
ọkùnrin O
. O

Ó O
ká O
a O
mọ́ra O
bí O
ìgbà O
tí O
èèyàn O
bá O
dàyà O
bo O
nńkan O
mọ́lẹ̀. O
Ó O
fi O
í O
pamọ́ O
s O
ínú O
kòtò O
àyà O
rẹ̀ O
lẹ̀yìn O
t O
ó O
ti O
wẹ̀ O
ẹ́ O
tán O
, O
t O
ó O
sì O
ti O
múra O
fún O
un O
. O

Omijé O
ń O
sẹ́ O
pẹ̀rẹ̀pẹ̀rẹ̀ O
ló O
jú O
rẹ̀ O
níbi O
t O
ó O
jókòó O
sì O
tòun O
ti O
ọmọ O
rẹ̀ O
t O
ó O
fi O
pamọ́ O
s O
ínú O
kòtò O
àyà O
. O

Èsúkè O
ẹkún O
tí O
Fìlíṣíà B-PER
ń O
rọra O
sun O
ń O
mú O
kí O
àwọn O
méjèèjì O
sọ O
tùké O
- O
tùké O
. O

Bẹ́ẹ̀ O
ni O
Fìlíṣíà B-PER
ran O
ojú O
kankan O
mọ́lẹ̀ O
t O
ó O
ń O
wò O
sun O
- O
un O
láìrí O
nńkankan O
. O

Wọ́n O
ní O
ọ̀rọ̀ O
àròkàn O
ló O
ń O
fa O
ẹkún O
àsun O
- O
ùndá O
, O
Fìlíṣíà B-PER
ń O
rò O
ó O
, O
kò O
rí O
ojútùú O
sí O
ìṣòro O
náà O
. O

Ó O
rí O
i O
gbangba O
pé O
aṣọ O
kò O
fẹ́ O
bá O
Ọmọ́yẹ B-PER
, O
òkété O
ọ̀rọ̀ O
náà O
ti O
fẹ̀ O
bórù O
mọ́ O
ọn O
lọ́wọ́. O
Kò O
sí O
ṣíṣe O
, O
kò O
sí O
àìṣe O
òún O
gbọ́dọ̀ O
dá O
Bọ̀bóyè B-PER
padà O
sọ́dọ̀ O
bàbá O
rẹ̀ O
ní O
Abúlé O
Ọ̀nálà B-LOC
. O

Láìjẹ́ O
pé O
òun O
bá O
yanjú O
ọ̀rọ̀ O
Bọ̀bóyè B-PER
, O
ọ̀rọ̀ O
ìgbésí O
ayé O
òun O
á O
dojú O
rú O
pátápátá O
. O

Èèyàn O
kò O
leè O
lé O
eku O
méjì O
, O
kó O
má O
pàdánù O
ọ̀kan O
. O

Àṣìṣe O
èyí O
ti O
wáyé O
ná O
, O
kò O
sí O
àtúnse O
; O
t O
ó O
bá O
jẹ́ O
pé O
kò O
tí O
ì O
wáyé O
ni O
, O
òun O
ò O
ní O
í O
máa O
mú O
un O
wá O
sí O
ìrántí O
. O

Ṣùgbọ́n O
àṣìṣe O
ò O
kọ O
ọgbọ́n O
. O

Ó O
rántí O
òwe O
tí O
màmá O
rẹ̀ O
máa O
, O
ń O
pa O
fún O
un O
pé O
ọmọdé O
ń O
bú O
ìrókò O
, O
ó O
ń O
bojú O
wẹ̀yìn O
, O
òòjọ́ O
ló O
rò O
pé O
ó O
ń O
pani O
ni O
? O

Ká O
ní O
òun O
ò O
lóyún O
Bọ̀bóyè B-PER
nígbà O
tóun O
wà O
lọ́mọ O
ọdún O
méjìdínlógún O
ni O
, O
kò O
ní O
í O
sí O
ìfòyà O
àti O
ìbẹ̀rù O
fún O
àtifẹ́ O
Rọ̀gbà B-PER
Láwáńsìn I-PER
t O
ó O
wà O
ní O
Àbújá B-LOC
. O

Báwo O
ni O
Rọ̀gbà B-PER
kò O
ṣe O
ní O
í O
mọ̀ O
pé O
sisí O
ọlọ́mọ O
kan O
lòun O
báyìí O
? O

Tí O
kugú O
bá O
bẹ́ O
pẹ̀ẹ́ O
, O
t O
ó O
bá O
mọ̀ O
; O
táwọn O
Ámèbọ O
àdúgbò O
bá O
gbé O
e O
sí O
i O
létí O
; O
àfi O
kóun O
pokùn O
so O
, O
tàbí O
kí O
ilẹ̀ O
lanu O
kóun O
kó O
sí O
i O
láàyè O
. O

Àmọ́ O
kóun O
gbìyànjú O
àtúnṣe O
díẹ̀ O
ná O
. O

Bọ̀bóyè B-PER
fara O
balẹ̀ O
ní O
kóló O
àyà O
ìyá O
rẹ̀ O
níbi O
tí O
a O
ràgà O
bò O
ó O
sí O
. O

Bẹ́ẹ̀ O
ló O
ń O
sọ O
tùké O
- O
tùké O
nítorí O
èsúkè O
ẹkún O
àsun O
- O
sínú O
tí O
ìyá O
rè O
ń O
sun O
; O
ẹkún O
àbámọ̀ O
tí O
kò O
sẹ́ni O
tí O
yóò O
ṣìpẹ̀ O
fún O
un O
. O

Nígbà O
tí O
èsúkè O
yìí O
ń O
pọ̀ O
sí O
i O
, O
t O
ó O
sì O
ń O
taari O
Bọ̀bóyè B-PER
síwájú O
, O
Bọ̀bóyè B-PER
tú O
ara O
rẹ̀ O
, O
ó O
bojú O
wo O
ẹ̀yìn O
, O
ó O
rí O
àgbàrá O
omijé O
t O
ó O
ń O
ya O
ló O
jú O
màmá O
rẹ̀. O
Ọ̀rọ̀ O
náà O
kò O
yé O
e. O
Kò O
mọ O
ohun O
t O
ó O
le O
fà O
á O
tí O
Àǹtí O
òun O
fi O
ń O
rọ O
òjò O
oje O
ẹkún O
ló O
jú O
. O

' O
Àǹtí O
mi O
, O
kín O
ló O
dé O
tẹ́ O
ẹ O
fi O
jí O
wẹ̀ O
mí O
láàárọ̀ O
kùtùkùtù O
? O

Níbo O
lẹ̀ O
ń O
mú O
mi O
lọ O
tẹ́ O
ẹ O
fi O
wọ O
aṣọ O
titun O
fún O
mi O
? O

Aṣọ O
sùkúù O
mi O
dà O
? O

Ṣẹ́ O
ẹ̀ O
fẹ̀ O
mú O
mi O
lọ O
mọ́ O
lẹ O
fi O
ń O
sunkún O
ni O
? O
' O

Fìliṣíà B-PER
ò O
mọ O
èyí O
t O
ó O
yẹ O
kóun O
kọ́kọ́ O
dáhùn O
nínú O
àwọn O
ibéèrè O
tí O
ọmọ O
rè O
jù O
sí O
i. O
Ó O
mọ O
èyí O
mọ́ O
Bọ̀bóye B-PER
pé O
àwọn O
ìbéèrè O
gbankọ O
- O
gbankọ O
máa O
ń O
ti O
ẹnu O
rẹ̀ O
jáde O
. O

Béèyàn O
ò O
bá O
sì O
fọgbọ́n O
ṣe O
é O
, O
ó O
le O
kó O
bọwọ́bọwọ́ O
bọ O
èèyàn O
lọ́wọ́. O
Kì O
í O
sì O
í O
fẹ́ O
já O
igbe O
mọ́ O
ọn O
. O
' O

Mo O
fẹ́ O
mú O
ọ O
lọ O
sọ́dọ̀ O
bàbá O
rẹ O
ni O
. O

Ó O
ní O
kí O
n O
mú O
ọ O
wáá O
kí O
òun O
... O
' O

' O
Ẹ O
ẹ̀ O
ṣe O
mú O
mi O
lọ O
ní O
Sátidé B-DATE
? O

Ṣé O
ibẹ̀ O
ni O
n O
ó O
máa O
gbé O
ni O
? O

Ìgbà O
wo O
la O
ó O
padà O
dé O
ná O
? O

Ṣé O
èmi O
nìkan O
lẹ O
ó O
mú O
lọ O
? O

Àlàbí B-PER
ńkọ́ O
ká O
jọ O
máa O
ṣeré O
lọ́hùn O
- O
ún O
? O
' O

' O
N O
ò O
tí O
ì O
ní O
í O
mú O
Àlàbí B-PER
lọ O
, O
ìwọ O
nìkan O
ni O
bàbá O
rẹ O
ní O
kí O
n O
mú O
wá O
.. O
' O
Inú O
Bọ̀bóyè B-PER
dún O
nígbà O
t O
ó O
gbọ́ O
ọ O
pé O
bàbá O
òun O
ló O
ní O
kóun O
wá O
. O

Ó O
yan O
lọ O
síwájú O
, O
ó O
tún O
yan O
padà O
. O

Ó O
rántí O
pé O
bí O
bàbá O
òun O
bá O
wá O
sọ́dọ̀ O
wọn O
ní O
Kílorù B-LOC
, O
ó O
máa O
ń O
sọ O
òun O
sókè O
s O
ínú O
afẹ́fẹ́ O
lẹ́ẹ̀mẹ́ta O
, O
kí O
ó O
t O
ó O
gbé O
òun O
mọ́ra O
. O

Lẹ́yìn O
èyí O
ni O
òun O
yóò O
máa O
fi O
túbọ̀mu O
dúdú O
imú O
rẹ O
ṣeré O
. O

Èyí O
ló O
mú O
un O
rin O
ìrìn O
yànǹga O
t O
ó O
bẹ́ẹ̀ O
, O
inú O
rẹ̀ O
dún O
fún O
àǹfààní O
t O
ó O
tún O
fẹ́ O
ṣí O
sílẹ̀ O
fún O
un O
yìí O
. O

Fìlíṣíà B-PER
gbé O
báàgì O
t O
ó O
kó O
ẹrú O
Bọ̀bóyè B-PER
sí O
, O
ó O
mú O
àwọn O
ẹrú O
àti O
ohun O
èlò O
pẹ́ẹ́pẹ̀ẹ̀pẹ́ẹ́ O
tí O
Bọ̀bóyè B-PER
yóò O
rí O
lò O
lọ́hún O
- O
ún O
, O
ó O
ṣà O
wọ́n O
s O
ínú O
báàgì O
Bọ̀bóyè B-PER
. O

Ó O
gbé O
e O
kọ́ O
Bọ̀bóyè B-PER
lọ́rùn O
, O
òun O
náà O
wá O
síkẹ́ẹ̀tì O
kan O
wọ̀ O
sí O
ìsàlẹ̀ O
èyí O
t O
ó O
wọ̀ O
sí O
òkè O
. O

Ó O
pa O
ilẹ̀kùn O
dé O
, O
ó O
kọrí O
sọ́dọ̀ O
AÍàgbà O
Sàábíolóògún B-PER
níbi O
tónítọ̀hún O
ti O
ń O
retí O
tìyá O
- O
tọmọ O
. O
' O

Bàbá O
, O
mo O
ti O
ṣe O
tán O
, O
mo O
fẹ́ O
mú O
un O
lọ O
... O
Màmá O
ó O
ti O
yá O
.. O
' O

Fìlíṣíà B-PER
dájú O
gbáú O
nígbà O
t O
ó O
ń O
dágbére O
fáwọn O
òbí O
rẹ O
. O

Àwọn O
onítọ̀hún O
ti O
gbà O
á O
níyànjú O
pé O
kí O
ó O
má O
gbé O
ìgbésẹ̀ O
t O
ó O
fẹ̀ O
gbé O
yìí O
; O
wọ́n O
sọ O
ewu O
t O
ó O
wà O
níbẹ̀ O
; O
wọ́n O
sọ O
fún O
un O
pé O
ojú O
mẹ́wàá O
kò O
jọ O
ojú O
ẹni O
; O
wọ́n O
ní O
ì O
bá O
sàn O
kí O
ó O
kúkú O
fẹ́ O
Sanmí B-PER
t O
ó O
ti O
bímo O
fún O
; O
wọ́n O
fi O
yé O
e O
pé O
ẹni O
a O
bímọ O
fún O
ti O
kúrò O
ní O
àlè O
ẹni O
... O

Àmọ́ O
Fìlíṣíà B-PER
fàáké O
kọ́rí O
, O
ó O
fárí O
gá O
pé O
òun O
ò O
ní O
nńkan O
- O
án O
se O
pẹ̀lú O
Sanmí B-PER
Mímìíkù I-PER
mọ́ O
; O
ó O
ní O
ọmọ O
tóun O
jẹ O
ẹ́ O
lòún O
ti O
bí O
fún O
un O
yìí O
; O
ìgbà O
tí O
Ọlọ́un B-PER
sì O
ti O
bá O
òun O
gbé O
ògo O
fún O
ọ̀lẹ O
, O
tọ́mọ O
náà O
ti O
dàgbà O
, O
tọ́wọ́ O
rẹ̀ O
ti O
t O
ó O
etí O
; O
kóun O
dá O
ọmọ O
padà O
fọ́lómọ O
ni O
, O
kóun O
lè O
ráàyè O
ṣe O
tòun O
. O

Láwáńsìn B-PER
, O
òṣìṣé O
báńkì O
kan O
t O
ó O
wà O
ní O
Àbújá B-LOC
lòún O
ń O
bá O
lọ O
; O
òun O
ò O
bá O
àgbẹ̀ O
abìroko O
- O
kùrà O
dòwò O
pọ̀ O
mọ́. O

Ó O
sọ O
ọ́ O
débi O
pé O
òun O
ò O
tiẹ̀ O
nífẹ̀ẹ́ O
Mímìíkù B-PER
tẹ́lẹ̀. O
Ìṣe O
rẹ̀ O
kò O
tẹ́ O
òun O
lọ́rùn O
, O
kò O
sí O
ohun O
t O
ó O
fi O
yàtọ̀ O
sí O
àgàtú O
, O
jáwé O
- O
jura O
kan O
lásán O
ni O
. O

Owó O
t O
ó O
ní O
ló O
fi O
tan O
òun O
jẹ O
. O

Wọ́n O
ní O
kò O
jẹ́ O
kí O
n O
sinmi O
, O
ní O
í O
mú O
obìnrin O
gbà O
fún O
ọkùnrin O
. O

Ohun O
t O
ó O
ṣe O
òun O
nìyẹn O
tóun O
fi O
bọ́ O
sí O
i O
lọ́wọ́. O
Àmọ́ O
báyìí O
, O
ìmọ́lẹ̀ O
ti O
dé O
, O
ọ̀nà O
titun O
ti O
là O
fóun O
. O

Àbújá B-LOC
lọ̀rọ̀ O
òun O
gbà O
dúró O
. O

Ọmọ O
t O
ó O
le O
dí O
òun O
lọ́wọ́ O
lòún O
fẹ́ O
dá O
padà O
; O
kẹ́nikẹ́ni O
n O
á O
tún O
sọ O
ẹrù O
òun O
di O
wíwúwo O
mọ́. O

Oún O
ti O
pe O
Sanmí B-PER
lórí O
ẹ̀rọ O
ìléwọ́ O
pé O
òun O
àti O
ọmọ O
rẹ̀ O
ń O
bọ̀ O
; O
ó O
sì O
ti O
tẹ́wọ́ O
gba O
gbogbo O
ẹ̀là O
ọ̀rọ̀ O
tí O
òun O
la O
síwájú O
rẹ̀ O
, O
kin O
ló O
tún O
kù O
? O

Bọ̀rọ́ O
ọbibọ O
lọ̀rọ̀ O
náà O
dà O
, O
òun O
ti O
bọ́ O
lọ́wọ́ O
àjàgà O
Sanmí B-PER
; O
àárò O
Bọ̀bóyè B-PER
t O
ó O
ti O
mọ́ O
òun O
lára O
bí O
etí O
làìsàn O
kan O
t O
ó O
kù O
; O
kan O
, O
ara O
òun O
yóò O
dá O
. O

Alàgbà O
Sàábíolóògùn B-PER
wa O
Bọ̀bóyè B-PER
mọ́ra O
, O
ó O
sure O
fún O
un O
, O
ó O
ní O
kí O
ó O
kí O
bàbá O
rẹ̀ O
kóun O
máa O
gbọ́. O
Ìyàwó O
rẹ̀ O
, O
ìyẹn O
ìyá O
Bọ̀bóyè B-PER
àgbà O
kò O
tilẹ̀ O
leè O
sọ̀rọ̀. O

Ẹkún O
àsunsínú O
ló O
ń O
sun O
, O
t O
ó O
ń O
fi O
etí O
aṣọ O
rẹ̀ O
nu O
ojú O
rẹ̀ O
t O
ó O
pọ́n O
wẹ̀ẹ̀ O
nù O
. O

Ṣé O
Bọ̀bóyè B-PER
ti O
mọ́ O
ọn O
lára O
bí O
etí O
. O

Bọ̀bóyè B-PER
ti O
kúrò O
ní O
ajókòó O
- O
tàgbà O
- O
má O
- O
ju O
- O
pè O
- O
rán O
- O
níṣẹ́. O
Àwọn O
isé O
pẹ́ẹ́pẹ̀ẹ̀pẹ́ẹ́ O
t O
ó O
lè O
dààmú O
ìyá O
àgbà O
ni O
Bọ̀bóyè B-PER
ń O
bá O
a O
ṣe O
. O

Àmọ́ O
, O
òpin O
ti O
dé O
sí O
èyí O
báyìí O
. O

Ọ̀kẹ́rẹ́ O
ti O
ń O
gorí O
ìrókò O
, O
ẹran O
ń O
lọ O
àkẹ́ẹ̀ O
! O

Fìlíṣíà B-PER
taari O
ọmọ O
rẹ̀ O
ní O
ìpàkọ́ O
sí O
ọ̀nà O
òde O
. O

Bọ̀bóyè B-PER
juwọ́ O
sí O
àwọn O
òbí O
rẹ̀ O
àgbà O
kí O
ó O
t O
ó O
tọ O
kọ́sọ́ O
síta O
. O

Fìlíṣíà B-PER
dá O
takisí O
dúró O
, O
ó O
pe O
àdúgbò O
Jìrogodo B-LOC
níbi O
tí O
ọ̀rẹ́ O
rẹ̀ O
kan O
wà O
. O

Èrò O
rẹ̀ O
ni O
pé O
bóun O
bá O
dé O
ọ̀dọ̀ O
Omidan O
Dọlá B-PER
Adúlójú I-PER
, O
tóun O
bá O
kó O
àlàyé O
palẹ̀ O
, O
tóun O
sì O
rọ̀ O
ọ́ O
pé O
kó O
tẹ̀ O
lé O
òun O
lọ O
sí O
Ọ̀nálà B-LOC
níbi O
tí O
bàbá O
ọmọ O
òun O
wà O
, O
bóyá O
a O
jẹ́ O
bá O
òun O
lọ O
. O

Tí O
èyí O
bá O
rí O
bẹ́ẹ̀ O
, O
inú O
òun O
yóò O
dùn O
púpọ̀. O
Ṣé O
a O
kì O
í O
mọ O
ìjà O
èṣù O
, O
ẹni O
a O
bẹ́ O
lórí O
le O
má O
kùú O
, O
ohun O
tí O
a O
ò O
fẹ́ O
tún O
lè O
ṣẹlẹ̀ O
, O
ọkùnrin O
burú O
bọ́rọ̀ O
bá O
di O
tibí O
. O

Àmọ́ O
bí O
Dọlá B-PER
Adúlójú I-PER
bá O
lè O
tẹ̀ O
lé O
òun O
, O
irú O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
á O
di O
àfìsẹ́yìn O
. O

Kò O
ṣáà O
tún O
le O
rin O
òun O
mọ́lẹ̀ O
ló O
jú O
ọ̀rẹ́ O
òun O
. O

Bí O
a O
ṣe O
ń O
bímọ O
ni O
wọ́n O
bí O
Olúwọlé B-PER
. O

Ìyá O
rẹ̀ O
lóyún O
rẹ̀ O
bí O
i O
ọmọ O
yòókù O
. O

Wọ́n O
si O
bí O
i O
nígbà O
tí O
ó O
gbó O
nínú O
ìyá O
rẹ̀. O
Wọ́n O
ṣe O
ayẹyẹ O
ìsọmọlórúkọ O
, O
ayé O
gbọ́ O
, O
ọ̀run O
mọ̀. O
Ìyá O
Olúwọlé B-PER
ti O
bí O
ọmọbìnrin O
méjì O
k'Ólúwa O
t O
ó O
pèṣè O
Olúwọlé B-PER
tí O
ó O
jẹ́ O
ọkùnrin O
. O

Èyí O
ló O
jẹ́ O
kí O
wọn O
ó O
sọ O
ọmọ O
náà O
ní O
Olúwọlé B-PER
. O

Èrò O
àwọn O
òbí O
rẹ̀ O
ni O
pé O
, O
nígbà O
tí O
ó O
ti O
jẹ́ O
ọkùnrin O
, O
Olú O
ọmọ O
ni O
yóò O
jẹ́. O
Rírò O
ni O
t'ènìyàn O
, O
ṣíṣe O
ni O
ti O
Ọlọ́run O
. O

Ẹlẹ́dàá O
Olúwọlé B-PER
kọ O
èyí O
. O

Dípò O
kí O
ó O
jẹ́ O
Olú O
- O
ọmọ O
, O
ọ̀lẹdàrùn O
, O
ajítọtítì O
, O
a O
mọ O
ọ̀nà O
oko O
má O
lọ O
, O
ò O
dé O
bodè O
f'ọkọ́ O
pamọ́ O
ni O
ọmọ O
náà O
yà O
. O

Olúwọlé B-PER
ń O
dàgbà O
, O
inú O
àwon O
òbí O
rẹ̀ O
ń O
dùn O
. O

Ó O
t O
ó O
àsìkò O
àtilọ O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
, O
baba O
Olúwọlé B-PER
fi O
í O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Bí O
ó O
tilẹ̀ O
jẹ̀ O
pé O
, O
kó O
fi O
ọ̀kankan O
nínú O
àwọn O
ẹ̀gbọ́n O
rẹ̀ O
obìnrin O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
, O
tori O
pé O
ìgbàgbọ́ O
ìgbàanì O
ni O
pé O
, O
bí O
obìnrin O
ká O
mì O
- O
tii O
- O
ti O

Àṣìse O
ńlá O
gbáà O
ni O
eléyìí O
, O
ni O
òde O
òní O
, O
torí O
pé O
, O
kò O
sí O
ohun O
tí O
ọkùnrin O
dà O
tí O
obìnrin O
náà O
kò O
lè O
dà O
. O

Kò O
sí O
iṣẹ́ O
, O
tí O
ọkùnrin O
lè O
ṣe O
, O
tí O
obìnrin O
náà O
kó O
já O
fáfá O
níbẹ̀. O
Ní O
àsìkò O
tí O
a O
ń O
sọ̀rọ̀ O
rẹ̀ O
yìí O
, O
kò O
wọ́pọ̀ O
nínú O
àwọn O
òbí O
tí O
wọn O
ń O
rán O
ọmọbìnrin O
ní O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Ayé O
tí O
d'ayé O
òyìnbó O
. O

Àwọn O
ọmọbìnrin O
ti O
pọ̀ O
já O
- O
ń O
- O
tì O
- O
rẹrẹ O
ní O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Olúwọlé B-PER
wọ O
ilé B-ORG
- I-ORG
ìwé I-ORG
alákọ̀ọ́bẹ̀rẹ̀ I-ORG
ní I-ORG
ti I-ORG
ìjọ I-ORG
àwon I-ORG
Àgùdà I-ORG
. O

Inú O
rẹ̀ O
dùn O
láti O
wọ O
ilé O
- O
ìwé O
, O
ṣùgbọ́n O
, O
kò O
pẹ́ O
púpọ̀ O
, O
tí O
ìrẹ̀wẹ̀sì O
ọkàn O
fi O
bá O
a. O
Ó O
di O
pé O
, O
kí O
ó O
lọ O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
lẹ́ẹ̀mẹ́tàa O
lọ́sẹ̀ O
, O
dípò O
ọjọ́ O
márùn O
- O
ún O
t’óyẹ O
kó O
fi O
lọ O
. O

Ojoojúmọ́ O
ni O
orí O
í O
fọ́ O
ọ O
. O

Bí O
orí O
kò O
tilẹ̀ O
fọ́ O
ọ O
ẹ̀yin O
yóò O
dùn O
ún O
. O

Ọ̀kan O
ni O
mo O
bí O
, O
tí O
í O
pawọ́n O
, O
kò O
jẹ́ O
kí O
ìyá O
Olúwọlé B-PER
le O
mọ́ O
ọn O
lọ́pọ̀lọpọ̀. O
Ṣé O
àgbẹ̀ O
alárojẹ O
ni O
baba O
Olúwọlé B-PER
. O

Bí O
ó O
bá O
ti O
di O
àfẹ̀mọ́jú O
, O
ni O
yóò O
ti O
gba O
ọ̀nà O
oko O
lọ O
, O
kò O
si O
ní O
padà O
títí O
tí O
oòrùn O
yóò O
fi O
wọ̀. O
Bí O
baba O
Olúwọlé B-PER
ba O
ti O
lọ O
sí O
oko O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
ìyá O
Olúwọlé B-PER
náà O
yóò O
lọ O
sí O
ibi O
tí O
ó O
ti O
ń O
ta O
wóróbo O
. O

Àwọn O
nǹkan O
ọjà O
pẹ́ẹ́pẹ̀ẹ̀pẹ́ O
ni O
iyá O
Olúwọlé B-PER
máa O
ń O
tà O
. O

Wọn O
á O
fún O
Olúwọlé B-PER
ní O
owó O
oúnjẹ O
, O
kí O
wọn O
t O
ó O
jáde O
gba O
ibi O
iṣẹ́ O
wọn O
lọ O
. O

Olúwọlé B-PER
, O
tí O
àwọn O
ìyàwó O
àdúgbó O
máa O
ń O
pe O
ní O
Ẹran O
- O
ń O
- O
wọ́kùn O
yóò O
gba O
owó O
oúnjẹ O
àárọ̀ O
lọ́wọ́ O
òbí O
rẹ̀ O
, O
kò O
sì O
ní O
lọ O
sí O
ibìkan O
. O

Òní O
, O
orí O
ń O
fọ́ O
mi O
, O
ọ̀la O
, O
ẹ̀dọ̀ O
ń O
dùn O
mí O
, O
ni O
Olúwọlé B-PER
máa O
ń O
fí O
gba O
ara O
rẹ̀ O
sílẹ̀. O

Èyí O
já O
sí O
pé O
, O
kò O
f'ojú O
sí O
ẹ̀kọ́ O
rẹ̀. O
Yóò O
gb'òfo O
l O
ọ́jọ́ O
ìdánwò O
. O

Ẹni O
tí O
kò O
bá O
f'ojú O
s'ékọ̀ọ́ O
rẹ̀ O
, O
yóò O
gb'òfo O
l O
ọ́jọ́ O
ìdánwò O
. O

Èyí O
ni O
orin O
tí O
Olùkọ́ O
àgbà O
ilé O
- O
ìwé O
Olúwolé B-PER
máa O
ń O
kọ́ O
láti O
fi O
ṣí O
àwọn O
omo O
ilé O
ìwé O
létí O
. O

Ìgbà O
mìíràn O
, O
Olúwọlé B-PER
á O
lọ O
si O
ọ̀dọ̀ O
ìyá O
rẹ̀ O
àgbà O
, O
yóò O
si O
pa'rọ́ O
fún O
un O
. O

Eléyìí O
yóò O
gbà O
á O
láàyè O
, O
láti O
jẹ́ O
kí O
ó O
sùn O
sí O
ilé O
rẹ̀. O
Bí O
ó O
bá O
ti O
di O
àsìkò O
ìjáde O
ilé O
- O
ìwé O
, O
òun O
náà O
yóò O
ṣe O
bí O
ẹni O
pé O
, O
ó O
lọ O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
, O
yóò O
dara O
pọ̀ O
mọ́ O
àwọn O
ọmọ O
tí O
wọn O
lọ O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
, O
wọn O
ó O
jọ O
máa O
lọ O
sílé O
. O

Èyí O
já O
sí O
pé O
, O
ọjó O
t O
ó O
bá O
wù O
ú O
ni O
ó O
ń O
lọ O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Kò O
ronú O
láti O
bá O
baba O
rẹ̀ O
lọ O
sí O
oko O
, O
tàbí O
kí O
ó O
ran O
màmá O
rẹ̀ O
lọ́wọ́ O
nídìí O
ìpàtẹ O
rẹ̀. O
Ọjọ́ O
ń O
gorí O
ọjọ́ O
, O
oṣù O
ń O
gorí O
oṣù O
, O
Olúwọlé B-PER
ń O
dàgbà O
. O

Bí O
ó O
ti O
ń O
dàgbà O
yìí O
, O
kò O
páàsì O
, O
kò O
féèli O
, O
kò O
kúrò O
l'ójú O
kan O
ni O
tirẹ̀. O

Nígbà O
tí O
ó O
ṣe O
, O
wọ́n O
lé O
Olúwọlé B-PER
kúrò O
ní O
ilé O
- O
ìwé O
. O

Ní O
àsìkò O
tí O
ó O
wà O
ní O
ilé O
- O
ìwé O
, O
ẹyin O
gẹdẹ O
ni O
, O
má O
kàn O
ni O
. O

Olúkọ́ O
t O
ó O
bá O
nà O
án O
, O
yóò O
rí O
funfún O
ojú O
ìyá O
rè O
. O

Ní O
ọjọ́ O
kan O
, O
ó O
pẹ́ O
kí O
ó O
t O
ó O
dé O
ilé O
- O
ìwé O
, O
àwọn O
olúkọ́ O
, O
tí O
wọn O
ti O
kìlọ̀ O
fún O
gbogbo O
ọmọ O
láti O
máa O
dé O
sí O
ilé O
- O
ìwé O
ní O
àsìkò O
, O
bá O
a O
wí O
. O

Wọ́n O
fún O
un O
ní O
ẹgba O
nídìí O
, O
gẹ́gẹ́ O
bí O
wọ́n O
ṣe O
ń O
ṣe O
fún O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
rẹ́. O
Olúwọlé B-PER
sunkún O
lọ O
sí O
ilé O
, O
ó O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
hu O
bí O
ẹni O
tí O
ọ̀fọ̀ O
ṣẹ̀. O

Bí O
ìyá O
rè O
ti O
rí O
i O
lọ́ọ̀kán O
- O
án O
, O
ó O
tu O
itọ́ O
s'ókè O
, O
ó O
f'ojú O
gbà O
á O
. O

Ó O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
tara O
pòrò O
pé O
taa O
ní O
na O
ọmọ O
òun O
? O

Olúwọlé B-PER
rojọ́ O
fún O
ìyá O
rẹ̀ O
, O
bí O
iṣu O
ṣe O
kú O
, O
bọ́bẹ O
ṣe O
bẹ O
ẹ́. O
Ìyá O
Olúwọlé B-PER
kò O
b'Èṣù O
bẹ̀gbà O
, O
ó O
ní O
kí O
ọmọ O
òun O
máa O
nìṣó O
níwájú O
, O
òun O
náà O
sì O
gbà O
tẹ̀lé O
e O
, O
wọn O
ń O
kó O
riyẹ O
riyẹ O
lọ O
. O

Bí O
wọ́n O
ti O
dé O
ilé O
- O
ìwé O
, O
tí O
Olúwọlé B-PER
nawọ́ O
sí O
olùkọ́ O
tí O
ó O
bá O
a O
wí O
, O
ìyá O
rẹ̀ O
fò O
mọ́ O
olúkọ O
náà O
, O
tí O
ó O
sì O
ṣo O
mọ́ O
ọn O
pé O
, O
ó O
nílátí O
pa O
òun O
. O

Àwọn O
olùkọ́ O
yòókù O
ló O
sáà O
gba O
olùkọ́ O
yìí O
, O
lọ́wọ́ O
ìyá O
' O
Wọlé B-PER
. O

Ọ̀kan O
nínú O
àwọn O
ìsẹ̀lẹ̀ O
tí O
ìyá O
' O
Wọlé B-PER
ti O
gbìjà O
ọmọ O
rẹ̀ O
ni O
èyí O
. O

Mélòó O
ni O
kí O
á O
kà O
, O
nínú O
eyín O
Adépèlé B-PER
, O
ni O
ọ̀rọ̀ O
' O
Wọlé B-PER
lórí O
ìjà O
tí O
kò O
nídìí O
, O
tí O
ìyá O
rẹ̀ O
máa O
ń O
ba O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ènìyàn O
jà O
. O

Nígbà O
tí O
ó O
ṣe O
, O
gbogbo O
ènìyàn O
sọ O
' O
Wọlé B-PER
àti O
ìyá O
rẹ̀ O
lẹ́nu O
. O

' O
Wọlé B-PER
kò O
lè O
parí O
iwé O
mẹ́fà O
, O
torí O
pé O
kò O
já O
fáfá O
nínú O
èkọ́ O
rẹ̀ O
, O
àti O
pé O
ọ̀rọ̀ O
rẹ̀ O
ti O
ṣú O
àwọn O
olùkọ́ O
ilé O
- O
ìwé O
rẹ̀. O
Kì O
í O
ṣe O
pé O
wọ́n O
lé O
' O
Wọlé B-PER
lọ O
, O
ohun O
tí O
wọn O
sọ O
ọ́ O
dà O
ni O
, O
' O
a O
- O
ṣè O
- O
má O
- O
lù O
' O
ẹran O
baálé O
wọn O
ń O
wò O
ó O
ni O
" O
à O
- O
wò O
- O
mọ́-jù O
" O
. O

Nígbà O
tí O
' O
Wọlé B-PER
rí O
í O
pé O
, O
òun O
kò O
lè O
fara O
mọ́ O
ilé O
- O
ìwé O
ojoojúmọ́ O
ní O
lílọ O
, O
ó O
sá O
kúrò O
ní O
ilé O
- O
ìwé O
, O
kò O
si O
padà O
lọ O
mọ́. O

Ọ̀rọ̀ O
rẹ̀ O
wá O
di O
, O
ó O
r'oko O
kò O
dóko O
, O
o O
relé O
, O
kò O
délé O
, O
ó O
toko O
ìròkò O
dóko O
òrókòto O
. O

Kín O
ló O
kù O
fún O
' O
Wọlé B-PER
láti O
ṣe O
báyìí O
? O

Baba O
rẹ̀ O
bá O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
mú O
un O
lọ O
sóko O
, O
ṣùgbọ́n O
kàkà O
kí O
' O
Wọlé B-PER
múra O
s'íṣẹ́ O
oko O
, O
ọ̀lẹ O
rẹ̀ O
kò O
kúrò O
lára O
rẹ̀ O
, O
dípò O
kí O
ó O
gbá O
ọkọ́ O
mú O
, O
kí O
ó O
roko O
dáadáa O
, O
isà O
ni O
yóò O
máa O
dẹ O
kiri O
. O

Nínú O
pálọ̀ O
Bàbá O
Wálé B-PER
, O
a O
rí O
i O
pẹ̀lú O
àwọn O
àbúrò O
Wálé B-PER
tí O
wọ́n O
jọ O
ń O
wo O
Télì O
. O

Ìròyìn O
ni O
wọ́n O
ń O
gbọ́. O
Bí O
wọ́n O
ti O
ń O
gbọ́ O
ọ O
, O
ni O
wọ́n O
ń O
gbé O
kókó O
inú O
ìròyìn O
náà O
yẹ̀wò O
. O

Tẹ́lì O
: O
Kí O
ìròyìn O
náà O
t O
ó O
parí O
, O
ẹ O
gbọ́ O
kókó O
inú O
rẹ̀ O
lẹ́ẹ̀kan O
si O
. O

* O
Rògbòdìyàn O
titún O
bẹ́ O
sílẹ̀ O
ní O
ìjọ O
báyìí O
. O

* O
Àwọn O
ẹlẹ́sìn O
tún O
ti O
ń O
kọlura O
wọn O
lókè B-LOC
ọya I-LOC
. O

* O
Kò O
gbọ́dọ̀ O
sí O
‘ O
mọ̀gòmọ̀gó O
nínú O
ètò O
ìkànìyàn O
tí O
ń O
bọ̀ O
yìí O
. O

Ààrẹ O
orílẹ̀-èdè O
yìí O
ló O
sọ O
bẹ́ẹ̀. O

* O
ìlú O
- O
mọ̀-mí O
- O
ká O
, O
Abẹ̀sẹ́ẹ́-kù O
- O
bí O
- O
òjò O
nnì O
, O
Lúwísì B-PER
fẹ́rẹ̀ O
ẹ́ O
lu O
Táísìn B-PER
pa O
. O

A O
ò O
rí O
i O
jù O
báyìí O
lọ O
. O

Ìròyìn O
l O
édè O
Yorùbá O
tún O
di O
aago O
mẹ́wàá O
alẹ́. O
Títí O
ìgbà O
náà O
, O
ẹ O
kúùkàlẹ̀. O

Wùmí:(Ó B-PER
ń O
pè O
) O
Délé B-PER
, O
pa O
tẹ́lì O
yẹn O
ná O
. O

Mùsùlùmí O
ń O
pè O
ní O
Hárúnà B-PER
. O

Jésù B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
ń O
pè O
ní O
Ìsá B-PER
. O

Gbogbo O
àwọn O
tí O
mo O
mẹ́nu O
bà O
wọ̀nyí O
, O
ìtàn O
kan O
náà O
ni O
ìtàn O
wọn O
nínú O
èsìn O
mẹjèèjì O
. O

Ìtàn O
Ábráhámù B-PER
àti O
ọmọ O
rẹ̀ O
nínú O
Báíbù O
ò O
yàtọ̀ O
sí O
ti O
Ìbràhímù B-PER
nínú O
Kùránì O
. O

Màríà B-PER
tí O
ó O
jẹ́ O
ìyá O
Jésù B-PER
ni O
Máríám B-PER
tí O
ó O
jẹ́ O
ìyá O
ísá B-PER
nínú O
Kùránì O
. O

Ṣé O
ó O
wá O
... O
• O

Wùmí:(Ó B-PER
dá O
ọ̀rọ̀ O
mọ́ O
bàbá O
rẹ̀ O
lẹ́nu)Kí O
ló O
wá O
dé O
tí O
wọ́n O
fi O
wá O
ń O
jà O
tori O
ẹ́sìn O
? O

Dádì O
, O
ẹ O
wo O
àwọn O
ẹlẹ́sìn O
ìbílẹ̀ O
kẹ̀ẹ O
! O

Wọn O
kì O
í O
se O
... O

Bàbá O
Wálé B-PER
: O
( O
Ó O
dá O
òrọ O
mọ́ O
ọn O
lẹ́nu O
) O
Ó O
t O
ó O
níbi O
t O
ó O
o O
dé O
un O
. O

Tí O
o O
bá O
wá O
wo O
ẹ̀sìn O
mẹ́tẹ̀ẹ̀ta O
papọ̀ O
, O
wà O
á O
rí O
i O
pé O
ọ̀kan O
lòṣùpá O
. O

Wùmí B-PER
: O
Lọ́nà O
wo O
Dádì O
? O

Bàbá O
Wálé B-PER
: O
Yóò O
dáa O
fún O
ọ O
tí O
ó O
pọ̀.Tí O
o O
bá O
wo O
ìtàn O
Kéènì B-PER
àti O
Ẹ́béèlì B-PER
tí O
ó O
wà O
nínú O
Báíbù O
, O
kò O
sí O
ìyàtọ O
láàrin O
èyí O
tí O
ó O
wà O
nínú O
Kùránì O
àti O
ìwé O
ti O
Yorùbá O
. O

Ǹjẹ́ O
ẹ O
rántí O
orin O
àlọ́ O
kan O
tí O
à O
ń O
kọ O
báyìí O
pé O
: O

“ O
Ìyá O
maà O
gbọ́ O
o O

Délé B-PER
: O
Kí O
ló O
dé O
? O

Wùmí B-PER
: O
Mo O
fẹ́ O
ṣe O
ìbèèrè O
lọ́wọ̀ O
Dádì O
ni O
. O

Délé B-PER
: O
_ O
Ó O
kèé O
o. O
( O
Ó O
yí O
tẹ́lì O
sílẹ̀ O
) O

Wùmí B-PER
: O
Dádì O
ò O
, O
kí O
ló O
dé O
tí O
àwọn O
ẹlẹ́sìn O
yìí O
fi O
n O
bara O
wọn O
jà O
gan O
an O
? O

Ṣe O
bí O
Ọlọ́run O
kannáà O
ni O
a O
sọ O
pé O
à O
ń O
sìn O
? O

Bàbá O
Wàlé B-PER
: O
Òotọ́ O
lo O
sọ O
o O
ò O
parọ́. O
( O
Gbogbo O
wọn O
bú O
sí O
ẹ̀rín O
) O
Ohun O
t O
ó O
kọjú O
sí O
ẹnìkan O
le O
è O
kẹ̀yìn O
sí O
ẹlòmíràn O
. O

Aìmọ̀kan O
ní O
ń O
dà O
won O
láàmú O
. O

Tí O
e O
bá O
sì O
wá O
wò O
ó O
dáadáa O
, O
ọ̀kan O
náà O
ni O
ẹ̀sìn O
méjèèjì O
o. O
Àwọn O
ẹlẹ́sìn O
méjèèjì O
, O
Ádámù B-PER
ni O
wọ́n O
ń O
pe O
Ádámù B-PER
, O
Nóà B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
ń O
pè O
ní O
Núhù B-PER
. O

Músá B-PER
ni O
àwọn O
Kírísítẹ́nì O
ń O
pè O
ní O
Mósíìsì B-PER
. O

Dáfídì B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
ń O
pè O
ní O
Dàwúdà B-PER
. O

Súlè B-PER
ni O
àwọn O
Kírísítíénì O
ń O
pè O
ní O
Sólómọ́nì B-PER
. O

Jósẹ́fù B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
rí O
pè O
ní O
Yùsúfù B-PER
. O

Jákọ́bù B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
rí O
pè O
ní O
Yàkúbù B-PER
. O

Jóbù B-PER
ni O
àwọn O
Mùsùlùmí O
ń O
pè O
ní O
Àyúbà B-PER
. O

Lútù B-PER
ni O
àwọn O
Kírísítẹ́nì O
ń O
pe O
ní O
Lọ́tì B-PER
. O

Áárónì B-PER
ni O
àwọn O

Bàbá O
maà O
gbọ́ O
o O

A O
roko O
, O
a O
jó O

A O
jó O
, O
a O
yọ̀ O
.... O

Ó O
pàbúrò O

Òṣìkà O
ẹ̀gbọ́n O
pàbúrò O

Àjàntièlè O
. O
” O

Ninú O
Kùránì O
, O
Aábílà B-PER
àti O
Kábílà B-PER
ni O
orúkọ O
Kéènì B-PER
àti O
Ẹ́béèlì B-PER
. O

Ìtàn O
Ẹ̀là B-PER
nínú O
ẹsẹ O
Ifá O
ò O
yàtọ̀ O
sí O
ìtàn O
Jésù B-PER
. O

Àwọn O
Yorùbá O
máa O
ń O
sọ O
pé O
“ O
Ẹ̀là B-PER
, O
ọmọ O
bíbí O
Olódùmarè B-PER
kan O
ṣoṣo O
. O

Ọmọ O
ló O
jú O
Olódùmarè B-PER
. O
” O

Tí O
o O
bá O
tún O
wo O
ìtàn O
alágbára O
inú O
Bíbélì O
i O
nì O
... O

Wùmí B-PER
: O
Sámúsìnnì B-PER
! O

Bàbá O
Wálé B-PER
: O
Yóò O
yẹ O
ọ́. O
Ìtàn O
Sámúsìnnì B-PER
ò O
yàtọ̀ O
sí O
ti O
Erinlẹ̀. B-PER
Ìyàwó O
Erinlẹ̀ B-PER
ló O
fi O
àṣírí O
agbára O
ọkọ O
rẹ̀ O
lé O
àwọn O
ọ̀tá O
lọ́wọ́. O

Wùmí B-PER
: O
ìyàwó O
Sámúsìnnì B-PER
náà O
ló O
fi O
àṣírí O
ọkọ O
rẹ̀ O
lé O
àwọn O
ọ̀tá O
lọ́wọ́. O

Délé B-PER
: O
( O
Ó O
dá O
si O
ọ̀rọ̀ O
wọn O
) O
Dèlílà B-PER
ni O
orúkọ O
ìyàwó O
Sámúsìnnì B-PER
náà O
. O

Baba O
Wálé B-PER
: O
O O
ṣe O
é O
ọmọ O
mi O
. O

Ṣé O
ẹ O
wá O
rí O
ìtàn O
Jẹ́ftà B-PER
àti O
Mọrèmi B-PER
ò O
yàtọ O
sára O
wọn O
rárá O
. O

Délé B-PER
: O
Bí O
i O
ti O
báwo O
? O

Bàbá O
Wálé B-PER
: O
Nínú O
Báíbù O
, O
Jẹ́ftà B-PER
ṣe O
mọ́jẹ̀mú O
, O
ó O
dá O
májẹ̀mú O
pẹ̀lú O
Ọlọ́run O
pé O
tí O
òun O
bá O
ṣẹ́gun O
àwọn O
ẹni O
tí O
òun O
fé O
lọ O
bá O
jà O
, O
ó O
ní O
òun O
ó O
fi O
ohun O
tí O
ó O
bá O
kọ́kọ́ O
wá O
pàdé O
òun O
tí O
òun O
bá O
ń O
darí O
bọ̀ O
rúbọ O
sí O
Ọlọ́run O
. O

Délé B-PER
: O
Èwo O
ni O
ti O
Mọrèmi B-PER
nínú O
èyí O
? O

Bàbá O
Wálé B-PER
: O
Wà O
á O
rí O
i O
nísisìyí O
. O

Ṣé O
o O
rí O
Mọrèmi B-PER
, O
ó O
fẹ́ O
gba O
àwọn O
Ifẹ̀ O
kúrò O
lọ́wọ́ O
àwọn O
Ìdòko O
tí O
wọ́n O
máa O
ń O
da O
Ifẹ̀ B-LOC
láàmú O
. O

Ó O
wá O
lọ O
odò O
ẹ̀sìnmìnrìn O
. O

Ò O
dá O
májẹ̀mú O
pẹ̀lú O
rẹ̀ O
pé O
tí O
òun O
bá O
ṣẹ̀gun O
àwọn O
ọ̀tá O
Ifẹ̀ B-LOC
náà O
, O
òun O
ó O
ò O
mú O
ohun O
tí O
ó O
bá O
kọ́kọ́ O
pàdé O
òun O
tí O
òun O
bá O
ń O
darí O
bọ̀ O
rúbọ O
fún O
odò O
ẹ̀sìnmìnrìn O
. O

Jẹ́ftà B-PER
bí O
ẹyọ O
ọmọ O
kan O
. O

Mọrèmi B-PER
náà O
bí O
ẹyọ O
ọmọkùnrin O
kan O
. O

Nígbà O
tí O
àwọn O
méjèèjì O
ń O
darí O
bọ̀ O
ojú O
ogun O
, O
ọmọ O
wọn O
ni O
ó O
kọ́kọ́ O
wá O
pàdé O
wọn O
. O

Délé B-PER
: O
Kò O
sí O
ìyàtọ̀ O
ní O
òtítọ́ O
àti O
òdodo O
dádì O
! O

Èrò O
ti O
pé O
pitimu O
síwájú O
ààfin O
. O

Àtíbàbà O
tí O
wọ́n O
ta O
síbẹ̀ O
fẹ́rẹ̀ẹ́ O
t O
ó O
ọgọ́rin O
. O

Olórígun O
mẹ́rin O
ni O
wọ́n O
fi O
àwọn O
àtíbàbà O
náà O
ta O
, O
ṣùgbọ́n O
kì O
í O
ṣe O
iye O
àtíbàbà O
kan O
náà O
ni O
wọ́n O
ta O
sí O
ìlà O
kọ̀ọ̀kan O
ní O
orígun O
mẹ́rẹ̀ẹ̀rin O
. O

Àwọn O
àtíbàbà O
tí O
wọ́n O
ta O
sí O
ẹ̀gbẹ́ O
ọ̀tún O
àti O
apá O
òsì O
pọ̀ O
púpọ̀. O
Ti O
ẹ̀gbẹ́ O
kọ̀ọ̀kan O
lé O
ní O
ọgbọ̀n O
. O

Èyí O
ni O
pe O
àtíbàbà O
t O
ó O
wà O
ní O
ẹ̀gbẹ́ O
méjèèjì O
yìí O
lé O
ní O
ọgọ́ta O
. O

Àwọn O
àtíbàbà O
tí O
wọ́n O
ta O
sí O
apá O
òkè O
kò O
ju O
mẹ́ẹ̀ẹ̀dógún O
lọ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
ti O
apá O
ìsàlẹ̀ O
fẹ́rẹ̀ẹ́ O
t O
ó O
mẹ́wàá O
. O

Ààlàfo O
t O
ó O
wà O
láàrin O
fẹ́rẹ̀ẹ́ O
tóbi O
t O
ó O
ìlàjì O
orí O
pápá O
tí O
wọ́n O
ti O
ń O
gbá O
bọ́ọ̀lù O
àfẹsẹ̀gbá O
. O

A O
kò O
lè O
sọ O
iye O
àga O
tí O
wọ́n O
tò O
sí O
abẹ́ O
àwọn O
àtíbàbà O
wọnnì O
, O
ṣùgbọ́n O
wọn O
kò O
tò O
wọ́n O
ní O
fẹ̀gbẹ́kẹ̀gbẹ́. O
Ṣe O
ni O
wọ́n O
tò O
àwọn O
àga O
náà O
ní O
mẹ́fà O
, O
mẹ́fà O
, O
bìrìkìtì O
yí O
tábìlì O
kọ̀ọ̀kan O
ká O
bí O
òṣùpá O
t O
ó O
ká O
tán O
sójú O
ọ̀run O
. O

Àwọn O
àtíbàbà O
t O
ó O
wà O
lápá O
ọ̀tún O
àti O
lápá O
òsì O
ni O
mò O
ń O
wí O
o O
, O
nítorí O
ibẹ̀ O
ni O
gbogbo O
àwọn O
ará O
ìlú O
yálà O
láti O
ìlú O
Ọ̀jẹ́tẹ̀dó B-LOC
tí O
a O
ń O
sọ̀rọ̀ O
rẹ̀ O
yìí O
tàbí O
àwọn O
ìlú O
mìíràn O
tí O
àwọn O
àlejò O
ti O
wá O
, O
jókòó O
sí O
. O

Àrà O
ọ̀tọ̀ O
ni O
àwọn O
àga O
tí O
wọ́n O
tò O
sábẹ́ O
àwọn O
àtíbàbà O
t O
ó O
wà O
lápá O
òkè O
. O

Ibẹ̀ O
ni O
àwọn O
ọba O
, O
ìjòyè O
, O
baálẹ̀ O
, O
àwọn O
òṣèlú O
, O
àwọn O
aláṣẹ O
ìlú O
àti O
àwọn O
ènìyàn O
kànànrìn O
, O
kànànrìn O
gbogbo O
láwùjọ O
jókòó O
sí O
. O

Àparò O
kúkú O
ga O
ju O
ara O
wọn O
lọ O
. O

Àbí O
ṣe O
àparò O
t O
ó O
gorí O
ebè O
kò O
ga O
ju O
èyí O
tí O
ń O
bẹ O
nínú O
poro O
lọ O
? O

Ní O
ààrin O
àwọn O
ijókòó O
tí O
wọ́n O
tò O
sí O
ọwọ́ O
iwájú O
níbi O
àtíbàbà O
ti O
apá O
òkè O
yìí O
ni O
wọ́n O
tẹ́ O
sí O
fún O
Ọba O
. O

Lápá O
ọ̀tún O
àti O
làpá O
òsì O
ìtẹ́ O
ọba O
ni O
àwọ́n O
olorì O
jókòó O
sí O
nínú O
ọlá O
- O
ńlá O
wọn O
. O

Gbogbo O
wọn O
ló O
ń O
múù O
kòkòrò O
jáde O
ló O
jú O
ènìyàn O
. O

Ọba O
yìí O
kò O
ní O
ìyàwó O
púpọ̀ O
nítorí O
pé O
mẹ́jọ O
péré O
ni O
àwọ̀n O
olori O
rẹ̀ O
, O
yàtọ̀ O
sí O
àwọn O
ìyáàfin O
rẹ̀ O
tí O
wọ́n O
jẹ́ O
mẹ́fà O
. O

Ẹ O
ní O
kín O
ni O
iyàtọ̀ O
láàrin O
olorì O
ati O
ìyáàfin O
kọ́ O
? O

Àwọn O
olorì O
ni O
àwọn O
ìyàwó O
tí O
ọba O
fẹ́ O
fúnra O
rẹ̀ O
yálà O
kí O
ó O
t O
ó O
gorí O
oyè O
tàbí O
nígbà O
t O
ó O
dé O
orì O
oyè O
tán O
. O

Àwọn O
ìyáàfin O
ni O
àwọn O
opó O
ti O
ọba O
t O
ó O
gbésẹ̀ O
fi O
sílẹ̀ O
s O
ínú O
ààfin O
lọ O
. O

Èyíini O
ni O
pé O
iyáàfin O
ni O
àwọn O
ìyàwó O
ọba O
t O
ó O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
papòdà O
tàbí O
àwọn O
t O
ó O
ti O
darapọ̀ O
mọ́ O
baba O
- O
ńlá O
wọn O
fi O
sáyé O
lọ O
tí O
wọ́n O
ti O
di O
opó O
ṣùgbọ́n O
tí O
wọn O
kò O
kúrò O
nínú O
ààfin O
tí O
ọba O
mìíràn O
jẹ O
bá O
wọn O
ní O
ààfin O
tí O
wọn O
sì O
di O
opó O
fún O
ọba O
tuntun O
náà O
. O

Iyáàfin O
ni O
wọ́n O
, O
wọ́n O
kì O
í O
ṣe O
olorì O
mọ̀. O
Ṣùgbọn O
bí O
ọba O
kan O
bá O
wàjà O
, O
ìyàwó O
irú O
ọba O
bẹ́ẹ̀ O
tí O
ó O
bá O
ti O
kó O
kúrò O
ní O
ààfin O
kí O
wọn O
t O
ó O
túfọ̀ O
ọba O
, O
t O
ó O
lọ O
ń O
gbé O
ní O
ibòmíràn O
, O
kì O
í O
ṣe O
iyáàfin O
, O
olorì O
ni O
irú O
wọn O
yóò O
máa O
jẹ́ O
títí O
tí O
àwọn O
náà O
yóò O
fi O
fi O
ọwọ́ O
ọ̀já O
tiwọn O
náà O
na O
omi O
* O
_ O
Nítorí O
náà O
, O
ẹnikẹ́ni O
tí O
wọ́n O
bá O
pè O
ní O
ìyáàfin O
a O
jẹ́ O
pé O
opó O
ọba O
t O
ó O
ti O
rèwàlẹ̀ O
àṣà O
, O
tí O
ọba O
mìíran O
jogún O
nínú O
ààfin O
ni O
. O

Ẹni O
tí O
kò O
bá O
sí O
ní O
irú O
ipò O
bẹ́ẹ̀ O
tàbí O
tí O
kò O
jẹ́ O
aya O
ọba O
rí O
tí O
wọ́n O
bá O
pè O
ní O
ìyáàfin O
, O
wọ́n O
ń O
dágbọ̀n O
pè O
é O
ní O
opó O
ni O
. O

Gẹ́gẹ́ O
bí O
mo O
ṣe O
ń O
bá O
a O
bọ̀ O
ṣáájú O
ojàre O
olorì O
mẹ́jọ O
ni O
ọba O
ìlú O
Ọ̀jẹ́tẹ̀dó B-LOC
ní O
, O
ó O
sì O
jogún O
àwọn O
ìyáàfin O
mẹ́fà O
. O

Gbogbo O
àwọn O
olorì O
àti O
iyáàfin O
ni O
wọ́n O
ti O
rọ́ O
dẹ́dẹ́ O
, O
tí O
wọ́n O
kàn O
dudu O
sórí O
ìjókòó O
àyàfi O
ààyò O
ọba O
tí O
òun O
kò O
tí O
ì O
jáde O
. O

Gẹ́gẹ́ O
bí O
àṣà O
, O
ọba O
ni O
ààyò O
yóò O
bá O
jáde O
síta O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
ìjókòó O
tirẹ̀ O
ló O
sún O
mọ́ O
ọba O
pẹ́kípẹ́kí O
ní O
apá O
òsì O
, O
tí O
ìjókòó O
tí O
olorì O
- O
àgbà O
sì O
wà O
ní O
apá O
ọ̀tún O
tímọ́tímọ́. O

Gẹ́gẹ́ O
bí O
àṣà O
ìgbà O
náà O
pẹ̀lú O
, O
aṣọ O
òfi O
ni O
gbogbo O
àwọn O
ayaba O
wọ̀ O
, O
sùgbọn O
wọn O
kò O
wé O
gèlè O
. O

Gbogbo O
wọn O
ló O
di O
irun O
ṣùkú O
t O
ó O
ń O
dán O
gbinrin O
tí O
orí O
gbogbo O
wọn O
sì O
jọ O
bí O
ẹni O
pé O
wọ́n O
ń O
pariwo O
“ O
fọwọ́ O
kàn O
mí O
, O
fọwọ́ O
kàn O
mí O
” O
sí O
àwọn O
ọkùnrin O
. O

Ṣùgbọ́n O
a O
kò O
rí O
èyíkéyìí O
ọkùnrin O
tí O
ọ̀ràn O
ń O
wù O
ú O
dá O
t O
ó O
le O
súnmọ́ O
tòsí O
láti O
fi O
ọwọ́ O
kan O
arẹwà O
òdòdó O
èèmọ̀ O
! O

Bẹ́ẹ̀ O
si O
rèé O
, O
múṣẹ́ O
, O
múṣẹ́ O
ni O
àwọn O
ayaba O
wọ̀nyí O
ń O
rẹ́rìn O
- O
ín O
bí O
wọ́n O
ti O
ń O
bá O
ara O
wọn O
sọ̀rọ̀ O
kẹ́lẹ́ O
, O
kẹ́lẹ́. O
Bákan O
náà O
ni O
àwọn O
ọba O
, O
ìjòyè O
, O
baálẹ̀ O
àti O
àwọn O
ènìyàn O
pàtàkì O
gbogbo O
náà O
ń O
fi O
etí O
ko O
etí O
, O
tí O
ẹnikẹ́ni O
kò O
sì O
gbọ́ O
ohun O
tí O
wọ́n O
ń O
so O
. O

Ní O
abẹ́ O
àwọn O
àtíbàbà O
t O
ó O
wà O
ní O
apá O
ìsàlẹ̀ O
ń O
àwọn O
eléré O
lóníran O
- O
ń O
- O
ran O
jókòó O
sí O
. O

Kódà O
àwọn O
onílù O
dùndùn O
àti O
ṣẹ̀kẹ̀rẹ̀ O
ti O
ń O
fi O
ìlù O
àti O
orin O
dá O
àwọn O
ènìyàn O
lára O
yá O
. O

Lára O
àwọn O
Ọba O
t O
ó O
wà O
ní O
abẹ́ O
àtíbàbà O
ti O
apá O
òkè O
ni O
a O
ti O
rí O
Olówu O
ti O
Ògún B-LOC
- I-LOC
olówù I-LOC
, O
Ọbágbọ̀rọ̀ O
ti O
Owósúnmọmi B-LOC
, O
Ajọlà O
ti O
Kájọlà B-LOC
, O
Ògìránjìùgbò O
ti O
Ìdí B-LOC
- I-LOC
Ọ̀gán I-LOC
, O
Ọlọ́ta O
ti O
Oríọta B-LOC
, O
Fárótadé O
ti O
ìlú O
Fáró B-LOC
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
. O

Àwọn O
ìjòyè O
pàtàkì O
ló O
wá O
ṣojú O
àwọn O
Ọba O
Ológiri B-LOC
, O
Ẹlẹ́gbẹ̀ún B-LOC
, O
Onígaàrí B-LOC
, O
Ẹgbẹ́jọdá B-LOC
, O
ìdí B-LOC
Obi I-LOC
, O
Fábámiràá B-LOC
, O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
. O

Àjọ̀dún O
ọdún O
kẹwàá O
ti O
Ọba O
Arékèémáṣe B-PER
Ọlọ́jẹ̀ I-PER
ti O
ìlú O
Ọ̀jẹ́tẹ̀dó B-LOC
gorí O
oyè O
ni O
wọ́n O
ń O
ṣe O
. O

Inú O
gbogbo O
ilú O
Ọ̀jẹ́tẹ̀dó B-LOC
àti O
àwọn O
ilú O
alámùúlégbè O
wọn O
ló O
ń O
dùn O
sìnkìn O
láti O
bá O
Ọba O
Arékèémáṣe B-PER
ṣe O
ayẹyẹ O
ọdún O
náà O
nítorí O
pé O
ìdàgbàsókò O
ti O
kò O
lẹ́gbẹ́ O
ló O
ti O
dé O
bá O
ilú O
Ọ̀jẹ́tẹ̀dó B-LOC
láàrin O
ọdún O
mẹ́wàá O
t O
ó O
ti O
gorí O
oyè O
náà O
. O

Ní O
àkókò O
tí O
ọba O
náà O
gorí O
oyè O
ni O
ilú O
rẹ̀ O
ní O
iná O
, O
omi O
ẹ̀rọ O
, O
ilé O
- O
ìwòsàn O
ńlá O
, O
títì O
ọlọ́dà O
àti O
ilé O
- O
ẹ̀kọ́ O
gbogbo O
- O
ńṣe O
. O

Wọ́n O
sáà O
kúkú O
ti O
sọ O
pé O
aríṣe O
ni O
aríkà O
, O
aríkà O
ni O
baba O
ìrègún O
. O

Wọ́n O
ní O
Ọba O
Arékèémáṣe B-PER
ti O
fi O
iyùn O
lọ́lẹ̀. O
Ṣebí O
ọba O
kan O
t O
ó O
ti O
jẹ O
ṣáájú O
tí O
wọ́n O
ń O
pè O
ní O
Òkétọ́lá B-PER
ló O
ti O
sọ O
ìlú O
rẹ̀ O
di O
ẹrú O
fún O
ilú O
Ìṣájú O
- O
ayé O
nítorí O
ọ̀nà O
kọ́rọ O
- O
kọ̀rọ O
t O
ó O
fẹ́ O
gbà O
dé O
ipò O
. O

Ó O
mọ̀ O
dájú O
pé O
ipò O
náà O
kò O
tọ́ O
sí O
òun O
, O
ṣùgbọ́n O
nítorí O
ìwà O
ànìkànjọpọ́n O
, O
ojúkòkòrò O
àti O
wọ̀bìà O
rẹ̀ O
ló O
fi O
lo O
gbogbo O
ọgbọ́n O
àrékérekè O
, O
títí O
dórí O
títa O
ilú O
rẹ̀ O
sóko O
ẹrú O
. O

Kódà O
ó O
ṣe O
àdéhùn O
pẹ̀lú O
Ọba O
ìlú O
ìṣájú O
- O
ayé O
pé O
bí O
ó O
bá O
le O
ti O
òun O
lẹ́yìn O
tí O
òun O
fi O
gorí O
oyè O
, O
òun O
yóò O
kó O
ìdá O
mẹ́jọ O
nínú O
ìdámẹ́wàá O
awọn O
ìlú O
àti O
abúlé O
tí O
ń O
bẹ O
lábẹ́ O
ìlú O
Pẹ̀lú O
ohun O
t O
ó O
ṣẹlẹ̀ O
níbi O
ètò O
ìdìbò O
àwọn O
olóyè O
ẹgbẹ́ O
òṣèlú O
PDP O
n O
ílẹ̀ O
Yorùbá O
, O
èyí O
t O
ó O
wáyé O
ní O
Wocdiff O
Centre O
n O
ílùú O
Òṣogbo O
, O
l O
ọ́jọ́ O
Ajé O
, O
Mọ́ńdè O
, O
ọ̀sẹ̀ O
yìí O
, O
ó O
jọ O
pé O
ìjà O
àjàkú O
akátá O
t O
ó O
ti O
ń O
f O
ojoojúmọ́ O
ṣẹlẹ̀ O
láàárín O
Gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Ọ̀yọ́ O
, O
Ẹnjinníà O
Ṣèyí O
Mákindé O
, O
àti O
gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Èkìtì O
tẹ́lẹ̀ O
, O
Ayọ̀délé O
Fáyòṣe O
, O
ti O
rodò O
lọ O
mumi O
. O

Èyí O
kò O
ṣẹ̀yìn O
bí O
Fáyòṣe O
ṣe O
tọrọ O
àforíjì O
lọ́wọ́ O
Gómìnà O
Mákindé O
, O
t O
ó O
sì O
ní O
òún O
gbà O
á O
gẹ́gẹ́ O
bíi O
ọ̀gá O
òun O
nínú O
ẹgbẹ́ O
òṣèlú O
PDP O
n O
ílẹ̀ O
Yorùbá O
. O

Níṣe O
ni O
Òṣòkòmọlẹ̀ O
gẹ́gẹ́ O
bí O
wọ́n O
ṣe O
máa O
ń O
pe O
Fáyòṣe O
so O
mọ́ O
Mákindé O
, O
t O
ó O
sì O
sọ O
ní O
gbangba O
nígbà O
t O
ó O
ń O
sọ̀rọ̀ O
pé O
" O
Gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Ọ̀yọ́ O
, O
Ṣèyí O
Mákindé O
, O
ọ̀rẹ́ O
mi O
, O
arákùnrin O
mi O
àti O
aṣáájú O
mi O
nípa O
oore O
- O
ọ̀fẹ́ O
Ọlọ́run O
. O

" O
Ṣèyí O
Mákindé O
ni O
aṣáájú O
wa O
, O
òun O
náà O
ni O
yóò O
sì O
máa O
ṣe O
aṣáájú O
wa O
, O
ọ̀tá O
kò O
le O
ráàyè O
wọ O
àárín O
wa O
nítorí O
ọ̀kan O
náà O
ni O
wá O
. O

Sábàbí O
ni O
àwọn O
wàhálà O
t O
ó O
ṣẹlẹ̀ O
nínu O
ẹgbẹ́ O
òṣèlu O
PDP O
. O

Ta O
ni O
aṣáájú O
wa O
, O
Ṣèyí O
Mákindé O
ni O
aṣáájú O
wa O
, O
Oyinlọlá O
ni O
aṣáájú O
wa O
, O
Ṣẹ́gun O
Òní O
ni O
aṣáájú O
wa O
. O

Gbogbo O
ibi O
tí O
èsì O
ìdìbò O
t O
ó O
ń O
wáyé O
lónìí O
bá O
yọrí O
sí O
ni O
mo O
máa O
fara O
mọ́. O

" O
Tí O
mo O
bá O
ti O
ṣẹ O
ẹnikẹ́ni O
nínú O
ẹgbẹ́ O
wa O
yìí O
, O
mo O
tọrọ O
àforíjì O
, O
bí O
ẹnikẹ́ni O
bá O
ṣì O
ṣẹ O
èmi O
náà O
pàápàá O
, O
mo O
ti O
dáríji O
irú O
ẹni O
bẹ́ẹ̀. O

Bó O
bá O
jẹ́ O
pé O
Arápájà O
ló O
borí O
nínú O
ìdìbò O
náà O
, O
mo O
máa O
ṣàtìlẹyìn O
fún O
un O
. O

Mọ̀lẹ́bí O
kan O
náà O
ni O
wá O
, O
a O
sì O
gbọdọ̀ O
ṣe O
àtúntò O
sí O
ẹgbẹ́ O
náà O
kó O
lè O
wà O
ní O
ipò O
t O
ó O
dáa O
. O

Tẹ́ O
ò O
bá O
gbàgbé O
, O
ó O
ti O
t O
ó O
ọjọ́ O
mẹ́ta O
tí O
ìjà O
àgbà O
tí O
ń O
lọ O
láàárín O
Gómìnà O
Mákindé O
àti O
Fáyòṣe O
. O

Ohun O
tí O
gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Èkìtì O
tẹ́lẹ̀ O
náà O
sì O
ń O
tẹnumọ́ O
ni O
pé O
òún O
ní O
ìrírí O
ju O
Ṣèyí O
Mákindé O
lọ O
nídìí O
òṣèlú O
. O

Ó O
ní O
òún O
wà O
nínú O
àwọn O
tí O
wọ́n O
gbe O
e O
wọlé O
, O
pé O
ó O
sì O
jẹ́ O
gómìnà O
kò O
sọ O
pé O
ó O
jẹ́ O
ọ̀gá O
òun O
” O
. O

Yorùbá O
ní O
tí O
a O
bá O
lé O
ewúrẹ́ O
títí O
t O
ó O
fi O
kan O
ògiri O
, O
t O
ó O
bá O
fi O
yíjú O
padà O
, O
yóò O
bu O
olówó O
rẹ̀ O
jẹ O
ni O
. O

Ìdí O
rèé O
tí O
aṣáájú O
ẹgbẹ́ O
òṣèlú O
APC O
n O
ílẹ̀ O
yìí O
, O
Asíwájú O
Bọ́lá O
Ahmed O
Tinubu O
fi O
ń O
lọgun O
tantan O
fún O
ìjọba O
ààrẹ O
Buhari O
pé O
ààwẹ̀ O
gbígbà O
lójoojúmọ́ O
ti O
sú O
àwọn O
ọmọ O
Nàìjìríà O
. O

Tinubu O
ké O
gbàjarè O
bẹ́ẹ̀ O
níbí O
ìdánilẹ́kọ̀ O
ọlọ́dọọdún O
tí O
wọ́n O
fi O
sọrí O
ọjọ́ O
ìbí O
ọdún O
kọkàndínláàádọ́rin O
rẹ̀ O
, O
ìkejìlá O
irú O
rẹ̀ O
, O
t O
ó O
wáyé O
n O
ílùú O
Kano O
l O
ọ́jọ́ O
Ajé O
. O

Tinubu O
ní O
àkókò O
yìí O
kìí O
ṣe O
àkókò O
ṣọ́wóná O
tàbí O
ṣe O
ọrọ̀ O
ajé O
ní O
kókó O
wọn O
le O
, O
àkókò O
t O
ó O
yẹ O
ká O
pèṣè O
onírúurú O
àǹfààní O
rèé O
. O

" O
Bí O
orílẹ̀èdè O
Amẹ́ríkà O
bá O
ń O
ná O
owó O
gọbọi O
láì O
wo O
ẹ̀yìn O
wò O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
tún O
ń O
bèèrè O
owó O
si O
fún O
ìpèsè O
àwọn O
ohun O
eèlò O
amáyédẹrùn O
àti O
ìpèsè O
isẹ́. O

Kí O
wá O
ló O
dé O
tí O
ẹ̀yin O
yóò O
fi O
ni O
ká O
máa O
gba O
ààwẹ̀ O
nígbà O
tí O
ìdá O
mẹ́tàlélọ́gbọ̀n O
àwọn O
ọ̀dọ́ O
nínú O
ọgọ́rùn O
- O
ún O
kò O
ní O
isẹ́ O
lọ́wọ́ O
? O
. O
" O

Tinubu O
fikún O
un O
pé O
ọjọ́ O
pẹ́ O
táwọn O
ọmọ O
Nàìjìríà O
ti O
ń O
gbààwẹ̀ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
sì O
ni O
àìrísẹ́ṣe O
ló O
sokùnfà O
ìwà O
ìdúnkookòmọ́ni O
àti O
ìjínigbé O
àtàwọn O
ìwà O
ọ̀daràn O
míràn O
. O

Ó O
wá O
rọ O
ìjọba O
àpapọ̀ O
láti O
gba O
àwọn O
ọ̀dọ́ O
t O
ó O
t O
ó O
àádọ́ta O
mílíọ̀nù O
síṣẹ́ O
ológun O
, O
kí O
a O
lè O
kojú O
ìwa O
ìtàjẹ̀sílẹ̀ O
, O
ìdúnkookò O
mọ́ni O
àtàwọn O
ìwà O
mìíràn O
t O
ó O
ń O
dúnkookò O
mọ́ O
ètò O
ààbò O
wa O
. O

Ọ̀jọ̀gbọ́n O
ìmọ̀ O
nípa O
ìṣègùn O
òyìnbó O
àti O
àjàkálẹ̀ O
àrun O
ni O
Dókítà O
Ogbuagu O
ní O
ilé O
ẹ̀kọ́ṣẹ́ O
ìṣègùn O
òyìnbó O
ní O
Fásitì O
Yale O
. O

Iléeṣẹ́ O
aṣojú O
ìjọba O
Amẹ́ríkà O
l O
órílẹ̀èdè O
Nàìjíríà O
ti O
kan O
sárá O
sí O
Onyema O
Ogbuagu O
t O
ó O
jẹ́ O
dókítà O
ìṣègùn O
òyìnbó O
kan O
. O

Èyí O
kò O
ṣẹ̀yìn O
bó O
ṣe O
jẹ́ O
ọmọ O
bíbí O
orílẹ̀èdè O
Nàìjíríà O
tí O
ó O
sì O
ṣe O
iṣẹ́ O
takuntakun O
nípa O
àwárí O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
àkọ́kọ́ O
tí O
ògún O
rẹ̀ O
ṣe O
é O
fi O
gbárí O
l O
órílẹ̀èdè O
Amẹ́ríkà O
. O

Iléeṣẹ́ O
apògùn O
ní O
Amẹ́ríkà O
ní O
, O
Pfizer O
kéde O
ṣáájú O
lóṣù O
kọkànlá O
pé O
ìwádìí O
látara O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
rẹ̀ O
fihàn O
pé O
ó O
ń O
ní O
èso O
t O
ó O
dára O
. O

Wọ́n O
fìdíẹ̀ O
múlẹ̀ O
pé O
ó O
lè O
ní O
ìdá O
àádọ̀rún O
àwọn O
t O
ó O
ń O
lo O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
náà O
t O
ó O
ń O
rí O
ìwòsàn O
gbà O
lọ́wọ́ O
àrùn O
COVID-19 O
ní O
America O
. O

Onírúurú O
ọ̀nà O
l'àwọn O
ọmọ O
Nàìjíríà O
ti O
gbà O
kó O
ipa O
nínú O
ìdàgbàsókè O
àgbáyé O
. O

Òṣùbà O
ńlá O
rèé O
fún O
Dókítà O
Onyema O
Ogbuagbu O
ní O
fásitì O
Yale O
fún O
ṣíṣe O
ìrànwọ́ O
láti O
ṣàwárí O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
fún O
àrun O
COVID-19 O
l O
órílẹ̀-èdè O
Amẹ́ríkà O
! O
" O

Èyí O
ni O
ọ̀rọ̀ O
tí O
iléeṣẹ́ O
aṣojú O
ìjọba O
orílẹ̀èdè O
Amẹ́ríkà O
fi O
síta O
ló O
jú O
òpó O
Twitter O
rẹ̀ O
l O
ọ́jọ́ O
Ajé O
, O
ọjọ́ O
kẹtàlélógún O
, O
oṣù O
kọkànlá O
. O

Nígbà O
t O
ó O
ń O
sọ̀rọ̀ O
pẹ̀lú O
àwọn O
akọ̀ròyìn O
lẹ́yìn O
tí O
iléeṣẹ́ O
apògùn O
Pfizer O
kéde O
àbájáde O
èsì O
àyẹ̀wò O
rẹ̀ O
lórí O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
náà O
, O
Dókítà O
Ogbuagbu O
ní O
omi O
ṣì O
ń O
bẹ O
lámù O
àti O
pé O
iṣẹ́ O
ṣì O
pọ̀ O
ní O
ṣíṣe O
láti O
fi O
dá O
àwọn O
èèyàn O
ló O
jú O
pé O
kò O
séwu O
pẹ̀lú O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
náà O
. O

Ó O
ní O
iléeṣẹ́ O
Pfizer O
àti O
BioNTech O
tí O
wọ́n O
pawọ́pọ̀ O
gbé O
abẹ́rẹ́ O
àjẹsára O
náà O
jáde O
tí O
ń O
bèèrè O
fún O
ìwé O
àṣẹ O
látọwọ́ O
ìjọba O
orílẹ̀èdè O
Amẹ́ríkà O
eléyìí O
tí O
wọ́n O
ń O
retí O
pé O
yóò O
bọ́ O
síi O
títí O
ìparí O
oṣù O
kọkànlá O
. O

Àwọn O
aṣojú O
ìjọba O
ni O
ìhà O
ìwọ̀-oòrùn O
Gúúsù O
Nàìjíríà O
ti O
ní O
, O
lábẹ́ O
àkóso O
bótiwùkórí O
, O
àwọn O
kò O
le O
jẹ O
òṣìṣẹ́ O
lówó O
oṣù O
kankan O
. O

Ọ̀rọ̀ O
yìí O
kò O
ṣẹ̀yin O
bí O
àwọn O
aṣojú O
ìjọba O
àpapọ̀ O
méjì O
kan O
ṣe O
ké O
gbàjarè O
pé O
, O
orílẹ̀-èdè O
yìí O
nílò O
ìrànwọ́ O
owó O
ní O
wàràǹṣesà O
, O
láti O
pèsè O
ohun O
eèlò O
amáyédẹrùn O
fún O
ara O
ìlú O
. O

Bó O
tílẹ̀ O
jẹ́ O
pé O
mínísítà O
fún O
ètò O
ìsúná O
Zainab O
Ahmed O
bẹnu O
àtẹ́ O
lu O
ọ̀rọ̀ O
tí O
gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Edo O
sọ O
pé O
, O
ìjọba O
àpapọ̀ O
lọ O
tẹ O
owó O
t O
ó O
t O
ó O
ọgọ́ta O
bílíọ̀nù O
náírà O
lósù O
t O
ó O
kọjá O
. O

Gómìnà O
Godwin O
Obaseki O
ni O
owó O
tí O
wọ́n O
tẹ̀ O
ọ̀hún O
ló O
jẹ́ O
kí O
wọ́n O
rí O
owó O
àjẹmọ́nú O
ìpínlẹ̀ O
olósoosù O
àwọn O
ìjọba O
ìpínlẹ̀ O
pín O
fún O
wọn O
. O

Àmọ́ O
Ahmed O
sọ O
pé O
ìjọba O
kan O
nílò O
láti O
mú O
àlékún O
bá O
owó O
àpawọlé O
fún O
ìjọba O
. O

Ìdí O
rèé O
tí O
BBC O
Yorùbá O
ṣe O
bá O
àwọn O
tí O
ọ̀rọ̀ O
kàn O
ni O
ìjọba O
ìpínlẹ̀ O
sọ̀rọ̀ O
, O
lórí O
ìgbáradì O
wọ́n O
bí O
owó O
àjẹmọ́nú O
olóṣooṣù O
láti O
ọ̀dọ̀ O
ìjọba O
àpapọ̀ O
kò O
bá O
wọlé O
lásìkò O
t O
ó O
yẹ O
. O

Akọ̀wé O
ìròyìn O
fun O
gómìnà O
nípínlẹ̀ O
Ọ̀yọ́ O
, O
Táíwò O
Àdìsá O
ṣàlàyé O
pé O
láti O
ìgbà O
ti O
gómìnà O
Sèyí O
Mákindé O
ti O
gorí O
àléfà O
, O
ìdá O
mẹ́rìndínlọ́gbọ̀n O
ní O
ètò O
ọ̀rọ̀ O
ajé O
fi O
rú O
gọ́gọ́ O
si O
, O
fún O
ìdí O
èyí O
tipẹ́ O
tipẹ́ O
ni O
ìjọba O
ìpínlẹ̀ O
Ọ̀yọ́ O
ti O
wá O
wọ̀rọ̀kọ̀ O
fi O
ṣàdá O
nípa O
ọ̀dá O
owó O
náà O
. O

Ó O
ní O
ètò O
ọrọ̀ O
Ajé O
jẹ́ O
ọ̀kan O
pàtàkì O
nínú O
àfojúsùn O
onígunmẹ́rin O
Gómínà O
Mákindé O
, O
nítorí O
náà O
ni O
àwọn O
ṣe O
tí O
n O
gbé O
ẹrù O
wíwo O
náà O
láti O
ilẹ̀. O

Ó O
ní O
bí O
owó O
ìjọba O
kò O
bá O
tilẹ̀ O
wọlé O
, O
ìpínlẹ̀ O
Ọ̀yọ́ O
kò O
le O
jẹ O
gbèsè O
. O

Àdísá O
ní O
t O
ó O
bá O
ṣe O
díẹ̀ O
sí O
, O
owó O
tí O
ìjọba O
àpapọ O
bá O
ń O
sàn O
yóò O
kàn O
dàbí O
àfikún O
owó O
ni O
, O
nítorí O
lọ́wọ́ O
báyìí O
, O
ìjọba O
ń O
sapá O
láti O
jẹ́ O
ki O
ètò O
ọ̀rọ̀ O
ajé O
rú O
gọ́gọ́ O
si O
ni O
, O
nípa O
dídí O
àwọn O
ọ̀nà O
tí O
owó O
ìjọba O
ń O
gbà O
ṣòfò O
. O

" O
Kótó O
di O
pé O
ọdún O
mẹ́rìn O
yìí O
yóò O
fẹnu O
kolẹ̀ O
, O
ìdá O
ọgọ́ta O
iye O
owó O
tí O
ìjọba O
ìpínlẹ̀ O
Ọ̀yó O
nílò O
ni O
yóò O
maa O
pèsè O
fún O
ara O
rẹ̀. O

Bákan O
náà O
ni O
kọ́mísọ̀nà O
ọ̀rọ̀ O
t O
ó O
ń O
lọ O
ní O
ìpińlẹ̀ O
Èkó O
Gbénga O
Ọmọ́tọ̀sọ́ O
náà O
ṣàlàyé O
pé O
láti O
ilẹ̀ O
ni O
gbogbo O
ènìyàn O
ti O
mọ̀ O
pé O
ìpínlẹ̀ O
Èkó O
kìí O
fí O
owó O
ìjọba O
àpapọ̀ O
ṣe O
gbogbo O
nǹkan O
mère O
mère O
ti O
wọ́n O
ń O
rí O
ní O
ìpińlẹ̀ O
Èkó O
. O

Ó O
ní O
àfojú O
sùn O
Èkó O
ni O
láti O
dàbí O
àwọn O
orílẹ̀-èdè O
t O
ó O
ti O
tójúbọ́ O
ní O
àgbáyé O
nítorí O
náà O
, O
wọ́n O
ń O
lo O
owó O
orí O
ará O
ìlú O
láti O
ṣe O
iṣẹ́ O
ribiribi O
tí O
wọ́n O
ń O
ṣe O
, O
tí O
ọ̀pọ̀ O
kò O
sì O
gbẹ́yìn O
nínú O
owó O
orí O
sísan O
. O

Ọmọ́tọ̀shọ́ O
ní O
onírúurú O
ètò O
ni O
ìjọba O
n O
ṣe O
láti O
mú O
nǹkan O
dẹrùn O
fún O
àwọn O
èlétò O
- O
ọ̀rọ̀ O
ajé O
t O
ó O
bá O
fẹ́ O
dá O
ilé O
iṣẹ́ O
sílẹ̀ O
, O
èyí O
sí O
n O
jẹ́ O
kí O
ètò O
ọ̀rọ̀ O
ajé O
gbòòrò O
sí O
ní O
ìpínlẹ̀ O
Eko O
. O

N O
kò O
fẹ́ O
sọ̀rọ̀ O
sí O
ọ̀rọ̀ O
yìí O
rárá O
, O
ṣùgbọ́n O
ọ̀rọ̀ O
náà O
jó O
mi O
lára O
, O
nítorí O
kì O
í O
ṣe O
ibi O
tí O
mo O
to O
Túndé O
( O
Pasitọ O
Túndé O
Bákàrè O
) O
sí O
ni O
mo O
bá O
a. O

Ọ̀rọ̀ O
tí O
mo O
gbọ́ O
lẹ́nu O
àbúrò O
wa O
t O
ó O
ń O
ṣiṣẹ́ O
oníwàásù O
yìí O
bà O
mí O
lọ́kàn O
jẹ́ O
kọjá O
bí O
kinní O
ọ̀hun O
ṣe O
lè O
yé O
ẹnikẹ́ni O
. O

Túndé O
wá O
nínú O
àwọn O
tí O
mo O
ti O
fọkàn O
sí O
pé O
ìrànlọ́wọ́ O
nípa O
ìṣọ̀kan O
Yorùbá O
lè O
ti O
ọ̀dọ̀ O
rẹ̀ O
wá O
, O
pé O
lára O
àwọn O
kan O
tí O
yóò O
fi O
àwọn O
ọmọ O
Yorùbá O
mọ̀nà O
ni O
. O

Mo O
mọ̀ O
pé O
ọlọ́gbọ́n O
ni O
, O
mo O
mọ̀ O
pé O
onílàákáyè O
ni O
, O
mo O
sì O
ti O
nígbàgbọ́ O
pé O
kò O
sóhun O
tí O
yóò O
máa O
wá O
tí O
yóò O
torí O
rẹ̀ O
ba O
ìran O
Yorùbá O
jẹ́. O

Ṣùgbọ́n O
nígbà O
tí O
ẹni O
tí O
a O
gbójúlé O
pé O
ó O
lè O
mú O
ìṣọ̀kan O
bá O
Yorùbá O
bá O
jáde O
, O
t O
ó O
fi O
gbogbo O
àgbààgbà O
t O
ó O
wà O
n O
ílẹ̀ O
Yorùbá O
wọ́lẹ̀ O
, O
t O
ó O
pè O
wọ́n O
ní O
‘ O
Àgbàa O
Ṣakabùlà O
’ O
, O
kí O
ló O
wáa O
tún O
kù O
fún O
wa O
o O
? O

Kí O
ló O
kù O
fún O
wa O
gan O
- O
an O
? O

Ọlọ́run O
mọ̀ O
pé O
bí O
mo O
ti O
ń O
wí O
yìí O
, O
kò O
yé O
mi O
rárá O
. O

Bó O
bá O
yé O
mi O
ni O
, O
ǹ O
bá O
sọ O
. O

Kinní O
kan O
bà O
wá O
jẹ́ O
, O
ìyẹn O
náà O
ni O
títẹ O
aṣọ O
àgbà O
mọ́lẹ̀ O
– O
kí O
àwọn O
ọmọdé O
máarí O
àgbà O
fín O
. O

Àwọn O
ọmọ O
wa O
tí O
wọ́n O
ti O
dépò O
gíga O
, O
bóyá O
nídìí O
òṣèlú O
tàbí O
nídìí O
okòòwò O
wọn O
, O
wọn O
á O
máa O
rò O
pé O
àwọn O
àgbàlagbà O
t O
ó O
wà O
ṣáájú O
àwọn O
kò O
lọ́gbọ́n O
kan O
lórí O
t O
ó O
tiwọn O
. O

Bẹ́ẹ̀ O
ohun O
tí O
àwọn O
àgbà O
yìí O
ń O
sá O
fún O
ni O
pé O
wọn O
kò O
ní O
í O
ba O
orúkọ O
ara O
wọn O
jẹ́ O
nítorí O
pé O
wọ́n O
ń O
wá O
ipò O
, O
tàbí O
wọ́n O
fẹ́ O
gba O
owó O
lọ́wó O
ẹnìkan O
. O

Bí O
ọ̀rọ̀ O
kò O
bá O
ye O
ọmọdé O
, O
bí O
àwọn O
àgbà O
bá O
gbé O
ìgbésẹ̀ O
kan O
, O
wọn O
á O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
í O
bú O
wọn O
, O
wọn O
yóò O
rò O
pé O
nítorí O
wọ́n O
fẹ́ O
jẹun O
ni O
wọ́n O
ṣe O
ṣe O
ohun O
tí O
wọ́n O
ṣe O
. O

Àwọn O
tí O
wọ́n O
ń O
bú O
àwọn O
àgbàlagbà O
Yorùbá O
pé O
lásìkò O
ìdìbò O
2019 O
wọ́n O
kò O
tẹ̀lé O
Buhari O
àti O
àwọn O
èèyàn O
rẹ̀ O
, O
tí O
wọ́n O
ń O
bú O
wọn O
pé O
wọ́n O
bá O
Bọ́lá O
jà O
pé O
Bọ́lá O
fẹ́ẹ́ O
tà O
wá O
fún O
Fúlàní O
, O
ó O
dájú O
pé O
ojú O
wọn O
áa O
ti O
já O
a O
báyìí O
. O

Ẹni O
tí O
Fúlàní O
bá O
ti O
gbé O
èèyàn O
ẹ̀ O
lọ O
rí O
, O
àwọn O
tí O
Fúlàní O
ti O
pa O
èèyàn O
wọn O
, O
àwọn O
tí O
wọ́n O
ti O
fipá O
ṣe O
ìyàwò O
wọn O
ṣíkaṣìka O
, O
àwọn O
ni O
wọ́n O
lè O
ṣàlàyé O
ohun O
tí O
Buhari O
mú O
wá O
fún O
wa O
. O

Àwọn O
Bọ́lá O
mọ O
òdodo O
yìí O
o O
, O
ṣùgbọ́n O
kàkà O
kí O
wọ́n O
sọ O
bó O
tí O
ri O
àti O
bò O
ṣe O
jẹ́ O
gan O
- O
an O
fáwọn O
ọmọ O
Yorùbá O
, O
wọ́n O
fún O
àwọn O
àgbà O
yìí O
lórúkọ O
burúkú O
, O
wọ́n O
ní O
wọ́n O
gbowó O
lọ́wó O
Atiku O
ni O
, O
PDP O
ni O
wọ́n O
, O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ O
. O

Gbogbo O
ohun O
tí O
kò O
ṣẹlẹ̀ O
pátá O
ni O
wọ́n O
ń O
sọ O
, O
èyí O
t O
ó O
sì O
burú O
níbẹ̀ O
ni O
pé O
àwọn O
èèyàn O
wa O
gbà O
wọ́n O
gbọ́ O
, O
wọ́n O
rò O
pé O
gbogbo O
ariwo O
tí O
àwọn O
Bọ́lá O
ń O
pa O
, O
òdodo O
ni O
. O

Ṣùgbọ́n O
Ọlọ́run O
ṣe O
é O
, O
gbogbo O
wa O
náà O
la O
wà O
láyé O
, O
ẹni O
t O
ó O
bá O
sọ O
pé O
irú O
ìjọba O
tí O
Nàìjíríà O
fẹ́ O
ni O
Buhari O
n O
ṣe O
yìí O
, O
kó O
sọ O
bẹ́ẹ̀ O
ní O
gbangba O
lásìkò O
yìí O
, O
ó O
dájú O
pé O
kò O
lè O
fi O
ara O
rere O
lọ O
. O

Ẹni O
t O
ó O
bá O
sọ O
pé O
irú O
ohun O
tí O
Buhari O
ń O
ṣe O
fún O
Yorùbá O
yìí O
ló O
tọ́ O
sí O
Yorùbá O
ní O
Nàìjíríà O
, O
ó O
ku O
onítọ̀hún O
, O
ó O
ku O
Ọlórun O
. O

Àwọn O
ọmọ O
mi O
ń O
sọ O
fún O
mi O
pé O
ṣé O
mo O
ti O
rí O
àwon O
ọ̀gá O
ọlọ́pàá O
tuntun O
tí O
wọ́n O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
yàn O
. O

Buhari O
yan O
àwọn O
ọ̀gá O
ọlọ́pàá O
tuntun O
sí O
ipò O
gíga O
. O

Ṣùgbọ́n O
ohun O
tí O
wọ́n O
ṣe O
níbi O
àgbéga O
yìí O
burú O
jáì O
. O

Ohun O
t O
ó O
wá O
ń O
dùn O
mí O
ni O
pé O
Túndé O
wà O
nínú O
àwọn O
t O
ó O
mọ O
òdodo O
àti O
bí O
ọ̀rọ̀ O
ti O
jẹ́. O

Bóyá O
Túndé O
sì O
ti O
gbàgbé O
ohun O
t O
ó O
sọ O
fún O
àwa O
àgbààgbà O
kan O
nípa O
Bọ́la O
lẹ́yìn O
2011 O
, O
nígbà O
tí O
Bọ́lá O
sọ O
fún O
un O
pé O
kò O
jẹ́ O
kí O
òun O
ṣe O
igbákejì O
_ O
Buhari O
, O
kí O
wọ́n O
jọ O
tọwọ́ O
bọ O
ìwé O
àdéhùn O
, O
kí O
òun O
Túndé O
yìí O
kọ̀wé O
fi O
ipò O
sílẹ̀ O
láì O
tí O
ì O
di O
igbákejì O
Buhari O
rárá O
, O
pé O
tí O
òun O
bá O
kọ̀wé O
fi O
ipò O
sílẹ̀ O
, O
ìwé O
áá O
wà O
lọ́wọ́ O
òun O
Tinubu O
, O
bí O
_ O
Buhari O
bá O
ti O
wáá O
wọlé O
, O
àwọn O
áá O
gbé O
lẹ́tà O
náà O
jáde O
, O
òun O
Bọ́lá O
áá O
wá O
di O
igbákejì O
Buhari O
. O

Ọjọ́bọ̀ O
, O
Tọ́sìdeẹ̀ O
t O
ó O
kọjá O
yìí O
ni O
kọmíṣánnà O
ọlọ́pàá O
tuntun O
, O
Edward O
Awólọ́wọ̀ O
Ajogún O
bẹ̀rẹ̀ O
iṣẹ́ O
ní O
ìpínlẹ̀ O
Ògùn O
. O

Lọ́jọ́ O
yìí O
lóbá O
àwọn O
akọròyìn O
sọ̀rọ̀ O
lólú O
iléeṣẹ́ O
ọlọ́pàá O
t O
ó O
wà O
ni O
Eléwéẹran O
, O
l'Abéòkúta O
. O

Awólọ́wọ̀ O
t O
ó O
gbaṣẹ́ O
lọ́wọ́ O
ọ̀gá O
ọlọ́pàá O
Ògùn O
tẹ́lẹ̀ O
, O
Kenneth O
Ebrimson O
. O

Edward O
ṣàlàyé O
pé O
òun O
múra O
ìjà O
wá O
fáwọn O
ọ̀daràn O
èèyàn O
nípínlẹ̀ O
yìí O
ni O
. O

Ó O
ní O
nínú O
kí O
wọ́n O
sinmi O
ìwàkíwà O
, O
kí O
wọ́n O
wá O
lálàáfíà O
, O
tàbí O
kí O
wọ́n O
tẹ̀síwájú O
nínú O
ẹ̀ O
, O
kóun O
náà O
sì O
fojú O
wọn O
rí O
màbo O
. O

Ó O
ni O
ohunkóhun O
tí O
kò O
nìí O
jẹ́ O
kí O
àwọn O
èèyàn O
ìpínlẹ̀ O
Ògùn O
sun O
àsùnnara O
nínú O
ilé O
wọn O
lòun O
wá O
láti O
gbógun O
tì O
. O

Ajogún O
fi O
kún O
àlàyé O
rẹ̀ O
pé O
iléeṣẹ́ O
ọlọ́pàá O
lábẹ́ O
àkóso O
òun O
yóò O
wá O
àwọn O
ajínigbé O
dé O
ibùba O
wọn O
, O
àwọn O
ẹlẹ́gbẹ́ O
òkùnkùn O
, O
adigunjalè O
, O
àwọn O
t O
ó O
ń O
gbé O
òògùn O
olóró O
àtàwọn O
ẹni O
ibi O
yòókù O
yóó O
sì O
ní O
láti O
fi O
ìpínlẹ̀ O
Ògùn O
sílẹ̀ O
báyìí O
tàbí O
kí O
wọ́n O
fojú O
winá O
ogun O
ọlọ́pàá O
tóun O
yóò O
darí O
. O

Olórin O
ẹ̀mí O
gidi O
ni O
Arábìnrin O
Tọ́pẹ́ O
Àlàbí O
, O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
àwọn O
Krìsìtẹ́nì O
àti O
àwọn O
ti O
kìí O
tilẹ̀ O
ṣe O
Krìsìtìẹ́nì O
rárá O
, O
ni O
wọ́n O
fẹ́ràn O
orin O
rẹ̀ O
, O
wọ́n O
áá O
sì O
máa O
kan O
sáárá O
sí O
i O
bó O
bá O
ń O
kọrin O
ẹ̀mí O
fún O
wọn O
. O

Àwọn O
mí O
- O
ìn O
a O
máa O
sọ O
pàápàá O
pé O
orin O
rẹ̀ O
a O
máa O
yí O
àwọn O
ní O
ọ́kàn O
padà O
, O
a O
sì O
máa O
túbọ̀ O
mú O
àwọn O
súnmọ́ O
Ọlọ́run O
. O

Bí O
Tọ́pẹ́ O
ti O
ń O
kọrin O
fún O
ọba O
ló O
ń O
kọrin O
fún O
ìjòyè O
, O
Ọlọ́run O
sì O
ti O
bù O
kún O
un O
lẹ́nu O
iṣẹ́ O
náà O
gidigidi O
. O

Ṣùgbọ́n O
kò O
sí O
bí O
ẹ̀dá O
kan O
yóò O
ti O
wà O
láyé O
yìí O
tí O
kò O
ní O
i O
ní O
àwọn O
ohun O
t O
ó O
ti O
ṣe O
sẹ́yìn O
kó O
tóó O
dé O
ilé O
àti O
ipò O
ọlá O
, O
àwọn O
ohun O
tí O
a O
máá O
n O
ṣe O
sẹ́yìn O
nígbà O
mì O
- O
ín O
kì O
í O
dára O
rárá O
. O

Ìdí O
ni O
pé O
nǹkan O
àbámọ̀ O
ni O
wọ́n O
máa O
ń O
jẹ́ O
! O

Kí O
Tọ́pẹ́ O
Àlàbí O
tóó O
di O
olókìkí O
, O
ó O
ti O
lọ́kọ O
kan O
rí O
, O
ó O
sì O
ti O
bímọ O
fún O
un O
, O
wọ́n O
jọ O
wà O
fúngbà O
díẹ̀ O
kó O
tóó O
di O
pé O
ìná O
kò O
wọ̀ O
mọ́ O
, O
tí O
kálukú O
sì O
bá O
tirẹ̀ O
lọ O
. O

Kí O
ló O
burú O
nínú O
ìyẹn O
! O

Gbogbo O
ayé O
ló O
ń O
ṣe O
bẹ́ẹ̀ O
! O

Bí O
a O
sì O
kó O
èèyàn O
mẹ́wàá O
kalẹ̀ O
láwùjọ O
wa O
lónì O
- O
ín O
, O
mẹ́fà O
sí O
méje O
nínú O
wọn O
ni O
irú O
èyí O
ṣẹlẹ̀ O
sí O
láyé O
dáadáa O
. O

Ṣùgbọ́n O
èyí O
tí O
kò O
dára O
ni O
kí O
á O
máa O
fi O
ọ̀rọ̀ O
ẹnu O
bo O
eléyìí O
mọ́lẹ̀ O
, O
kí O
á O
máa O
fẹ́ O
fi O
irọ́ O
bo O
òótọ́ O
, O
tàbí O
kí O
á O
rò O
pé O
a O
ti O
dé O
ipò O
kan O
pàtàkì O
tí O
a O
fi O
lè O
yan O
àwọn O
èèyan O
mí O
- O
ìn O
jẹ O
. O

Bàbá O
méjì O
kì O
í O
bímọ O
, O
bàbá O
kan O
náà O
ni O
yóò O
bí O
i O
, O
kódà O
kó O
jẹ́ O
òun O
kọ́ O
ló O
tọ́ O
ọ O
. O

Ìlàkàkà O
Tọ́pẹ́ O
láti O
fi O
irọ́ O
bo O
òótọ́ O
fún O
ọmọ O
t O
ó O
bí O
nínú O
, O
débii O
pé O
ọmọ O
t O
ó O
bí O
nínú O
jáde O
láti O
máa O
sọ O
pé O
kì O
í O
ṣe O
baba O
òun O
ló O
bí O
òun O
, O
ohun O
t O
ó O
buru O
gbáà O
ni O
, O
pàápàá O
fún O
ẹni O
t O
ó O
bá O
ń O
pe O
ara O
rẹ̀ O
ní O
òjíṣẹ́ O
Ọlọ́run O
. O

Tọ́pẹ́ O
bí O
àkọ́bí O
ọmọ O
rẹ̀ O
fún O
Ọláoyè O
Oyègòkè O
, O
àkọ̀bí O
ni O
ọmọ O
yìí O
sì O
jẹ́ O
fún O
Oyègòkè O
fúnra O
rẹ̀ O
, O
kò O
sẹ́ni O
tí O
í O
fẹ́ O
kómi O
àjípọn O
òun O
dànù O
, O
kò O
sì O
sẹ́ni O
tíí O
fẹ́ O
kí O
igi O
àkọ́ṣẹ́ O
òun O
má O
sun O
iṣu O
fún O
òun O
jẹ O
. O

Bí O
ìjà O
bá O
dé O
tí O
Tọ́pẹ́ O
gbé O
ọmọ O
lọ O
, O
Tọ́pẹ́ O
kò O
kúkú O
jiyàn O
pé O
kì O
í O
ṣe O
Oyègòkè O
ló O
lọmọ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
Àlàbí O
t O
ó O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
fẹ́ O
kò O
sọ O
pé O
òun O
kò O
mọ̀ O
pé O
ọmọ O
yìí O
kì O
í O
ṣe O
ọmọ O
tòun O
, O
kí O
wáa O
ni O
wàhálà O
, O
kí O
wáa O
ni O
Tọ́pẹ́ O
fààyè O
gba O
ọmọ O
rẹ̀ O
láti O
máa O
lọ́ọ O
bu O
bàbá O
rẹ̀ O
sí O
, O
t O
ó O
wáa O
ń O
tú O
ìdí O
ara O
rẹ̀ O
síta O
lórí O
nǹkan O
àṣírí O
ayé O
rẹ̀. O

Ọ̀pọ̀ O
isẹ́ O
Ọba O
Òkè O
sì O
là O
ń O
rí O
ní O
ojoojúmọ́ O
tí O
a O
kò O
kà O
kún O
àyàfi O
ìgbà O
t O
ó O
bá O
kàn O
wá O
gangan O
. O

Bẹ́ẹ̀ O
sì O
ni O
ọ̀pọ̀ O
àkàndá O
ẹ̀dá O
t O
ó O
yí O
wa O
ká O
ni O
a O
kò O
ti O
ara O
wọn O
yin O
Ọlọ́run O
lógo O
, O
àyàfi O
tí O
a O
bá O
rí O
ìtọ́ni O
láti O
ṣe O
bẹ́ẹ̀. O

Bóyá O
ìtọ́ni O
yìí O
gan O
ni O
gbajúmọ̀ O
òṣèré O
tíátà O
Yorùbá O
kan O
, O
Lateef O
Adédiméjì O
rí O
, O
tí O
omijé O
fi O
bọ́ O
ló O
jú O
rẹ̀ O
, O
t O
ó O
sì O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
fi O
ọpẹ́ O
fún O
ọba O
oke O
. O

Nígbà O
t O
ó O
ń O
ṣàlàyé O
ohun O
t O
ó O
mú O
omijé O
jáde O
ló O
jú O
rẹ̀ O
náà O
, O
àgbà O
òṣèré O
tíátà O
náà O
ní O
òun O
ronú O
jinlẹ̀ O
lórí O
ipò O
táwọn O
ẹ̀dá O
t O
ó O
ní O
ìpèníjà O
ojú O
wà O
ni O
. O

Adédiméjì O
, O
ẹni O
t O
ó O
ṣàlàyé O
ohun O
t O
ó O
fojú O
kàn O
lásìkò O
t O
ó O
ṣàbẹ̀wò O
sílé O
ẹ̀kọ́ O
àwọn O
àkàndá O
ẹ̀dá O
t O
ó O
ní O
ìpèníjà O
ojú O
ló O
jú O
òpó O
Instagram O
rẹ̀ O
, O
ní O
ẹ̀rù O
Ọlọ́run O
ba O
òun O
. O

" O
Mo O
rí O
ẹwà O
àwọn O
ìṣẹ̀dá O
Ọlọ́run O
lónìí O
lẹ́kùnrẹ́rẹ́ O
, O
pẹ̀lú O
omijé O
ló O
jú O
, O
mo O
sì O
rí O
ìdí O
t O
ó O
fi O
yẹ O
kí O
n O
máa O
dúpẹ́ O
lọ́wọ́ O
adániwáyé O
. O

Ọlọ́run O
lágbára O
, O
ó O
sì O
máa O
ń O
mú O
kí O
ẹnú O
ya O
ẹ̀dá O
pẹ̀lú O
àwọn O
ohun O
ìyanu O
t O
ó O
ń O
ṣe O
, O
ọ̀nà O
rẹ̀ O
sì O
yàtọ̀ O
sí O
ti O
ènìyàn O
pátápátá O
. O

Lónìí O
ni O
mo O
jámi O
lórí O
aáyan O
mi O
láti O
ní O
òye O
nípa O
irú O
ẹ̀dá O
tí O
Ọlọ́run O
jẹ́ O
, O
èyí O
kìí O
ṣe O
isẹ́ O
mi O
láti O
mọ̀ O
, O
kí O
òun O
sá O
máa O
jẹ́ O
Ọlọ́run O
, O
kí O
èmi O
sì O
máa O
jẹ́ O
ẹ̀dá O
ọwọ́ O
rẹ̀. O
" O

Ayọ̀ O
Adésànyà O
òṣèrébìnrin O
t O
ó O
máa O
ń O
ṣeré O
tíátà O
l O
édè O
Yorùbá O
àti O
Gèésì O
ti O
jẹ́ O
káwọn O
ayé O
mọ̀ O
pé O
òun O
kò O
tí O
ì O
dàgbà O
jù O
láti O
lọ́kọ O
tuntun O
kí O
òun O
sì O
tún O
ṣègbéyàwó O
, O
ó O
láwọn O
t O
ó O
ju O
òun O
lọ O
ń O
lọ́kọ O
l O
ọ́jọ́ O
ogbó O
, O
kódà O
wọ́n O
tún O
ń O
ṣe O
abiyamọ O
. O

Òṣèré O
yìí O
sọ O
pé O
òun O
mọ O
arẹwà O
obìnrin O
kan O
t O
ó O
jẹ́ O
pé O
ó O
ti O
pé O
àádọ́ta O
ọdún O
kó O
t O
ó O
ṣègbéyàwó O
, O
ọdún O
karùn O
- O
ún O
lẹ́yìn O
ìgbéyàwó O
náà O
ló O
sì O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
bímọ. O
Ó O
láwọn O
mí O
- O
ìn O
wà O
t O
ó O
jẹ́ O
pé O
wọ́n O
ti O
pé O
ọgọ́ta O
ọdún O
kí O
wọ́n O
tóo O
di O
ọlọ́mọ O
lẹ́yìn O
ìgbéyàwó O
, O
ayé O
ń O
lọ O
náà O
ni O
kò O
sóhun O
tójú O
kò O
rí O
rí O
. O

Ṣùgbọ́n O
kan O
tí O
Ayọ̀ O
Adésànyà O
sọ O
pé O
ó O
wà O
nínú O
ọ̀rọ̀ O
náà O
ni O
pé O
ìgbéyàwó O
kì O
í O
ṣe O
dandan O
ṣá O
o. O
Ó O
ní O
kì O
í O
ṣe O
gbogbo O
èèyàn O
ni O
yóò O
ní O
lọ́kì O
àti O
lọ́kọ O
rere O
. O

Ayọ̀ O
fi O
kún O
un O
pé O
bí O
òun O
ṣe O
sọ O
pé O
òun O
sì O
lè O
lọ́kọ O
t O
ó O
yìí O
, O
òun O
kò O
mú O
kinní O
náà O
ní O
dandan O
, O
t O
ó O
bá O
ṣeé O
ṣe O
ni O
. O

Ó O
lóun O
ń O
jayé O
orí O
òun O
lásìkò O
yìí O
láì O
sí O
wàhálà O
, O
òun O
kò O
lè O
lọ́kọ O
tí O
yóò O
kó O
òun O
sí O
ìsòro O
kankan O
. O

Bó O
tilẹ̀ O
jẹ́ O
pé O
àwọn O
èèyàn O
kò O
fi O
bẹ́ẹ̀ O
gbọ́ O
nípa O
Yusuf O
Ọ̀jẹ̀wálé O
tí O
ìnagijẹ O
ẹ̀ O
ń O
jẹ́ O
Satia O
fún O
ọdún O
pípẹ́ O
, O
síbẹ̀ O
, O
bó O
ṣe O
kú O
lójijì O
lọ́sẹ̀ O
t O
ó O
kọjá O
ni O
gbogbo O
àwọn O
t O
ó O
mọ̀ O
ọ́n O
bíi O
òṣèré O
Yorùbá O
ti O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
i O
dárò O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
ń O
kẹ́dùn O
rẹ̀ O
, O
títí O
di O
àsìkò O
yìí O
ni O
ìbánikẹ́dùn O
ọ̀hún O
sì O
ń O
lọ O
láàrin O
àwọn O
t O
ó O
mọ̀ O
ọ́n O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
ń O
pe O
ikú O
rẹ̀ O
náà O
ba O
ni O
lọ́kàn O
jẹ́ O
gidi O
. O

‘ O
Satia O
mi O
ń O
gbọ́ O
’ O
tí O
Yusuf O
máa O
ń O
sọ O
bíi O
àṣà O
nínú O
àwọn O
fíìmù O
t O
ó O
ń O
wáyé O
ní O
nǹkan O
bíi O
ogún O
ọdún O
ṣẹ́yìn O
làwọn O
èèyàn O
fi O
mọ̀ O
ọ́n O
. O

Ọmọ O
kékeré O
gbáà O
ni O
nígbà O
náà O
t O
ó O
máa O
ń O
kópa O
nínú O
àwọn O
fíìmù O
iléeṣẹ́ O
Kóredé B-PER
. O

Bó O
ti O
sanra O
t O
ó O
rí O
kúlúbú O
náà O
ló O
máa O
ń O
kópa O
pàtàkì O
lásìkò O
yòówù O
tí O
wọ́n O
bá O
nílò O
ọmọ O
kékeré O
nínú O
fíìmù O
. O

Ó O
gbó O
lẹ́nu O
kéké O
, O
ọ̀rọ̀ O
sì O
dá O
lẹ́nu O
ẹ̀ O
, O
àwọn O
èèyàn O
sì O
fẹ́ràn O
Satia B-PER
nígbà O
náà O
t O
ó O
bẹ́ẹ̀ O
t O
ó O
jẹ́ O
kó O
di O
ìràwò O
òṣèré O
bó O
ṣe O
kéré O
t O
ó O
. O

Ṣùgbọ́n O
lójijì O
ni O
òkìkí O
náà O
lọ O
sílẹ̀ O
, O
tò O
di O
pé O
kò O
sénì O
kan O
t O
ó O
rí O
i O
nínú O
fíìmù O
àgbéléwò O
mọ́. O

Nígbà O
tí O
àwọn O
ọmọdé O
bíi O
Samuel B-PER
Ọlasẹhinde I-PER
( O
ọmọ O
Ajírébi B-PER
) O
, O
Azeez B-PER
Ijaduade I-PER
( O
ọmọ O
Dimeji B-PER
Ijaduade I-PER
) O
àti O
ọmọdékùnrin O
kan O
t O
ó O
jẹ́ O
ọmọ O
ẹni O
t O
ó O
ni O
Korede B-ORG
Films I-ORG
ṣì O
ń O
jáde O
dáadáa O
nínú O
fíìmù O
, O
kò O
sẹ́ni O
t O
ó O
gbúròó O
Satia B-PER
mọ́ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ló O
ṣe O
tí O
ọmọdékùnrin O
náà O
kò O
hàn O
nínú O
eré O
àgbéléwò O
títí O
dàsìkò O
t O
ó O
fi O
wáá O
jẹ́ O
Ọlọ́run O
nípè O
yìí O
. O

Kunle B-PER
Afod I-PER
, O
ọ̀kan O
nínú O
àwọn O
òṣèré O
tí O
wọ́n O
máa O
ń O
kéde O
ìrànlọ́wọ́ O
fún O
ẹni O
t O
ó O
bá O
nílò O
rẹ̀ O
sọ O
nípa O
ikú O
Satia B-PER
pé O
ó O
dun O
òun O
púpọ̀. O

Ó O
lóun O
gbìyànjú O
láti O
rí O
olóògbé O
náà O
bá O
sọ̀rọ̀ O
, O
ṣùgbọ́n O
kò O
ṣe O
é O
ṣe O
. O

Shanko B-PER
Rashidi I-PER
tí O
wọ́n O
jọ O
jẹ́ O
irọ̀ O
tí O
wọ́n O
sì O
ti O
jọ O
ṣeré O
dáadáa O
náà O
kẹ́dùn O
rẹ̀. O

Bẹ́ẹ̀ O
lọ̀pọ̀ O
èèyàn O
sì O
ń O
fi O
ìbánikẹ́dùn O
ránṣẹ́ O
, O
tí O
wọ́n O
ń O
sọ O
pé O
Yusuf B-PER
Satia I-PER
tètè O
kánjú O
rọ̀run O
jù O
, O
ṣùgbọ́n O
kádàrá O
ni O
. O

Kì O
í O
ṣe O
mọ́tò O
kékeré O
rárá O
, O
ìyẹn O
jíìpù O
tuntun O
tí O
gbajúgbajà O
òṣèré O
tíátà O
nnì O
, O
Fúnkẹ́ B-PER
Akíndélé I-PER
Bello I-PER
, O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
rà O
lọ́sẹ̀ O
t O
ó O
kọjá O
. O

‘ O
Lexus O
Supersports O
LX O
' O
tí O
wọ́n O
ṣe O
l O
ọ́dún B-DATE
2020 I-DATE
ni O
mọ́tò O
ọ̀hún O
, O
mílíọ̀nù O
márùndínlógóje O
( O
135 O
m O
) O
ni O
wọ́n O
ń O
ta O
mọ́tò O
ọ̀hún O
. O

Àwọn O
èèyàn O
kò O
bá O
tiẹ̀ O
má O
tètè O
mọ̀ O
pé O
Ìyá O
ìbejì O
, O
iyẹn O
Fúnkẹ́ B-PER
Akíndélé I-PER
, O
ti O
dá O
àrà O
ńlá O
bíi O
èyí O
, O
bí O
kò O
ṣe O
ọkọ O
rẹ̀ O
, O
Abdulrasheed B-PER
Bello I-PER
( O
JJC B-PER
Skillz I-PER
) O
, O
_ O
t O
ó O
jẹ́ O
káwọn O
èèyàn O
rí O
i O
gbọ́ O
ló O
jú O
òpó O
íństágráàmù O
, O
pé O
ìyàwó O
òun O
ti O
ṣe O
àfikún O
mọ́tò O
, O
ó O
ti O
já O
jíìpù O
tuntun O
. O

Èyí O
ni O
àkọlé O
tí O
ọkùnrin O
náa O
kọ O
nígbà O
t O
ó O
ju O
fídíò O
ìyàwó O
rẹ̀ O
àti O
mọ́tò O
tuntun O
náà O
sórí O
ayelujára O
. O

‘ O
‘ O
O O
kú O
oríire O
, O
Fúnkẹ́ B-PER
Jẹnifa I-PER
Akíndélé I-PER
. O

Èrè O
wà O
nínú O
kéèyàn O
lè O
ṣiṣẹ́ O
dáadáa O
. O

O O
kú O
oríire O
mọ́tò O
tuntun O
rẹ O
yìí O
. O

A O
dúpẹ́ O
lọ́wọ́ O
ẹ̀yin O
‘ O
Jẹnifan’(Àwọn O
olólùfẹ́ O
Jẹnifa B-PER
ni O
wọ́n O
ń O
pè O
bẹ́ẹ̀. O
) O

Nínú O
fídíò O
náà O
, O
níṣe O
ni O
Funkẹ B-PER
ń O
jó O
nígbà O
tóun O
àtọkọ O
rẹ̀ O
jókòó O
sẹ́yìn O
mọ́tò O
tuntun O
ọ̀hún O
. O

Ọ̀ṣààrà O
ni O
jíìpu O
náà O
, O
gbogbo O
láílọ́ọ̀nù O
tí O
wọ́n O
fi O
wé O
ara O
àwọn O
àga O
t O
ó O
wà O
níbẹ̀ O
ló O
ṣì O
wà O
lára O
wọn O
káríkárí O
, O
gbogbo O
ẹ̀ O
ń O
tanná O
yanranyanran O
ni O
. O

Látìgbà O
ti O
wọ́n O
ti O
kéde O
mọ́tò O
tuntun O
yìí O
ni O
gbogbo O
èèyan O
ti O
ń O
kí O
òṣèré O
yìí O
kú O
oríire O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
ń O
ṣàdúrà O
fún O
un O
pé O
ẹ̀mí O
rẹ̀ O
yóò O
lo O
ọkọ̀ O
tuntun O
náà O
. O

Ẹniolá B-PER
fi O
oríṣiriṣi O
fọ́tò O
bí O
wọ́n O
ṣe O
sọ O
ọ́ O
di O
aṣojú O
àjọ O
LAWMA B-ORG
sójú O
òpó O
Instagram O
rẹ̀. O

Gbajúgbajà O
òṣèré O
náà O
ṣàlàyé O
pé O
aṣọ O
tí O
òun O
wọ̀ O
lọ O
sí O
ibi O
ayẹyẹ O
" O
Headies O
award O
" O
ló O
sún O
òun O
débi O
ibi O
ire O
báyìí O
. O

" O
Ori O
ayélujára O
mì O
tìtì O
lórí O
aṣọ O
ti O
Ẹniolá B-PER
wọ̀ O
lọ O
sí O
ibi O
àmì O
ẹ̀yẹ O
Headies O
Award O
n O
ílùú O
Èkó B-LOC
, O
ọ̀pọ̀ O
ló O
sọ O
pé O
mo O
dàbí O
òṣìṣẹ́ O
LAWMA B-ORG
pẹ̀lú O
aṣọ O
tí O
mo O
wọ̀ O
lọ O
sí O
ibi O
ayẹyẹ O
náà O
. O

Mo O
gbàgbọ́ O
pé O
ìfẹ́ O
táwọn O
èèyàn O
ní O
sí O
mi O
ló O
jẹ́ O
kí O
wọ́n O
sọ O
pé O
mo O
dàbí O
òṣìṣẹ́ O
LAWMA B-ORG
t O
ó O
ń O
kó O
ìdọ̀tí O
ló O
jú O
títì O
. O

Ṣùgbọ́n O
ọ̀rọ̀ O
tí O
wọ́n O
sọ O
ní O
bíi O
oṣù O
méjì O
sẹ́yìn O
báyìí O
ti O
já O
sí O
oríire O
fún O
mi O
. O

Nǹkan O
ìwúrí O
ló O
jẹ́ O
fún O
mi O
pé O
mo O
ti O
di O
aṣojú O
àjọ O
LAWMA B-ORG
nípínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
. O

Mo O
ṣetán O
láti O
lo O
ẹ̀bùn O
tí O
Elédùà B-PER
fún O
mi O
láti O
ṣiṣẹ́ O
pọ̀ O
pẹ̀lú O
àjọ O
LAWMA B-ORG
, O
'' O
Ẹniọlá B-PER
ṣàlàyé O
. O

Ẹniọlá B-PER
dúpẹ́ O
lọ́wọ́ O
ìjọba O
ìpínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
fún O
àǹfààní O
tí O
wọ́n O
fún O
un O
láti O
ṣiṣẹ́ O
pọ̀ O
gbé O
ìpínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
ga O
sí O
i. O

Ó O
tún O
dúpẹ́ O
lọ́wọ́ O
àwọn O
olólùfẹ́ O
rẹ̀ O
bákan O
náà O
, O
ó O
rọ̀ O
wọ́n O
láti O
ṣiṣẹ́ O
pọ̀ O
pẹ̀lú O
ìjọba O
gbé O
ìpínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
ga O
si O
. O

Ẹniọla B-PER
ti O
darapọ̀ O
mọ́ O
Wòlí B-PER
Àrólé I-PER
, O
Bóláńlé B-PER
Nínálowó I-PER
àti O
Tóbi B-PER
Bakre I-PER
gẹ́gẹ́ O
bí O
àwọn O
òṣèré O
t O
ó O
jẹ́ O
aṣojú O
àjọ O
LAWMA B-ORG
ní O
ìpínlẹ̀ O
Èkó B-LOC
. O

Fún O
ipa O
_ O
rere O
àti O
orúkọ O
mánigbàgbé O
tí O
Sir O
Adésọjí B-PER
Tadénikáwò I-PER
Adérẹ̀mí I-PER
, O
ẹni O
t O
ó O
jẹ́ O
Ọ̀ọ̀ni O
kọkàndínláàádọ́ta O
nílẹ́ O
Ifẹ̀ B-LOC
, O
ní O
lórí O
àwọn O
ènìyàn O
nígbà O
ayé O
rẹ̀ O
, O
Àrólé O
Odùduwà B-PER
, O
Ọ̀ọni O
Adéyẹyè B-PER
Ẹniìtàn I-PER
Ògúnwùsì I-PER
, O
Ọ̀jájá O
Kejì O
, O
ti O
ṣèlérí O
pé O
orúkọ O
bàbá O
náà O
lòun O
yóò O
sọ O
àrólé O
òun O
. O

Níbi O
ayẹyẹ O
ìrántí O
ogójì B-DATE
ọdún I-DATE
tí O
Ọba O
Adérẹ̀mí B-PER
jáde O
láyé O
, O
eléyìí O
t O
ó O
wáyé O
ní O
Ilé O
Odùduwà B-PER
, O
_ O
lópin O
ọ̀sẹ̀ O
t O
ó O
kọjá O
ni O
Ọ̀ọ̀ni O
Ògúnwùsì B-PER
ti O
ṣàlàyé O
pé O
kò O
sí O
ìran O
Yorùbá O
kankan O
t O
ó O
lè O
gbọ́ O
orúkọ O
Ọba O
Adérẹ̀mí B-PER
tí O
kò O
ní O
kan O
sáárá O
sí O
i O
nítorí O
láàrin O
ọdún B-DATE
1930 I-DATE
sí O
1980 B-DATE
t O
ó O
fi O
jọba O
, O
ó O
la O
ipa O
rere O
. O

Lójú O
àwọn O
ọmọ O
àti O
ọmọ O
- O
ọmọ O
Ọba O
Adérẹ̀mi B-PER
ni O
Ọ̀ọ̀ni O
Ògúnwùsì B-PER
ti O
sọ O
pé O
tí O
àwọn O
olóṣèlú O
àsìkò O
yìí O
bá O
lè O
kọ́ O
ẹ̀kọ́ O
ìfara O
_ O
ẹni O
_ O
jìn O
àti O
ìrẹ̀lẹ̀ O
lára O
bàbá O
náà O
, O
ayé O
áá O
_ O
rọrùn O
láti O
gbé O
fún O
gbogbo O
ènìyàn O
. O

“ O
Lára O
àwọn O
nǹkan O
tí O
gbogbo O
wá O
ní O
láti O
kọ́ O
nínú O
ayé O
Ọba O
Adérẹ̀mí B-PER
ni O
orúkọ O
_ O
rere O
t O
ó O
ń O
fọhùn O
títí O
di O
òní O
, O
_ O
eléyìí O
t O
ó O
sàn O
ju O
wúrà O
àti O
fàdákà O
lọ O
. O

Sir O
Adérẹ̀mí B-PER
mú O
ìdàgbàsókè O
orílẹ̀-èdè O
yìí O
lọ́kùn O
- O
ún O
- O
kúndùn O
. O

“ O
Lónìí O
, O
àmúyangàn O
ni O
Adérẹ̀mí B-PER
jẹ́ O
fún O
wa O
n O
ílẹ̀ B-LOC
Ifẹ̀ I-LOC
àti O
ní O
gbogbo O
àgbáyé O
, O
gbogbo O
ìgbà O
la O
óó O
_ O
sì O
máa O
ṣèrántí O
wọn O
. O

Mo O
ti O
bá O
àwọn O
mọ̀lẹ́bí O
sọ̀rọ̀ O
lórí O
ọ̀nà O
láti O
sọ O
orúkọ O
yẹn O
di O
mánigbàgbé O
, O
_ O
yàtọ̀ O
sí O
pé O
Adésọjí B-PER
Adérẹ̀mí I-PER
ni O
mo O
máa O
sọ O
àrólé O
mi O
” O
. O

Ọ̀kan O
lára O
àwọn O
ọmọ O
Adérẹ̀mí B-PER
, O
Ọmọọba O
Ọwọade B-PER
Adérẹ̀mí I-PER
dúpẹ́ O
lọ́wọ́ O
Ọ̀ọ̀ni O
Og̀únwùsí B-PER
fún O
bó O
ṣe O
_ O
ṣàmójútó O
_ O
ìrántí O
bàbá O
wọn O
, O
ó O
ní O
inú O
bàbá O
àwọn O
á O
_ O
máa O
dùn O
lọ́run O
láti O
rí O
i O
pé O
àwọn O
ọmọ O
rẹ̀ O
wà O
níṣọ̀kan O
láti O
ogójì O
ọdún O
t O
ó O
ti O
fayé O
sílẹ̀. O

Bákan O
náà O
ni O
Ọbalúfẹ̀ O
ti O
Ifẹ̀ B-LOC
, O
Ọba O
Idowu B-PER
Adédiwúrà I-PER
, O
ẹni O
t O
ó O
sọ̀rọ̀ O
lórúkọ O
àwọn O
Ifẹ B-ORG
Traditional I-ORG
Council I-ORG
, O
kan O
sáárá O
sí O
Adérẹ̀mí B-PER
fún O
àwọn O
iṣẹ́ O
takuntakun O
t O
ó O
ṣe O
láti O
lè O
mú O
ìdàgbàsókè O
bá O
orúkọ O
ìlú B-LOC
Iléefẹ̀ I-LOC
káàkiri O
àgbáyé O
. O

Gbajúgbajà O
òṣèrébìnrin O
nì O
, O
Ọmọ́tọ́lá B-PER
Jalade I-PER
Ekeinde I-PER
sọ O
ìbẹ̀rẹ̀ O
ìrìnàjò O
ayé O
rẹ̀ O
lẹ́kùnrẹ́rẹ́ O
lásìkò O
t O
ó O
ń O
ṣàbẹ̀wò O
sílé O
iṣẹ́ O
BBC B-ORG
. O

Ọmọ́tọ́lá B-PER
ní O
òun O
ti O
ní O
owó O
òun O
lọ́wọ́ O
t O
ó O
pọ̀ O
tí O
kìí O
ṣe O
owó O
ọkùnrin O
kankan O
kí O
òun O
t O
ó O
ṣe O
Ìgbéyàwó O
lẹ́ni O
ọdún O
méjìdínlógún O
. O

Ó O
sọ O
oun O
tí O
ojú O
rẹ̀ O
rí O
lẹ́yìn O
ikú O
bàbá O
rẹ̀ O
kí O
ó O
t O
ó O
jáde O
ilé O
ẹ̀kọ́ O
girama O
àti O
ọ̀nà O
láti O
pèsè O
ìtọ́jú O
fún O
àbúrò O
rẹ̀ O
méjì O
àti O
ìyá O
rẹ̀ O
t O
ó O
ti O
di O
opó O
ọ̀sán O
gangan O
lásìkò O
náà O
. O

Gbajúgbajà O
òṣèré O
yìí O
ní O
: O
kò O
sí O
ẹnikẹ́ni O
t O
ó O
lè O
jẹ́ O
orúkọ O
Ọmọ́tọ́lá B-PER
mọ́ O
ní O
' O
Trade O
mark O
' O
. O

Ó O
ní O
: O
Mo O
mọ̀ọ́mọ̀ O
' O
Trademark O
' O
Ọmọtọ́lá O
ni O
nítorí O
pé O
ọ̀pọ̀ O
èèyàn O
ló O
ń O
fi O
orukó O
mi O
ṣe O
gbájúẹ̀. O

' O
Ọmọ O
Sexy O
' O
ni O
mo O
fẹ́ O
' O
Trademark O
' O
tẹ́lẹ̀ O
ṣùgbọ́n O
ìjọba O
Nàìjíríà B-LOC
kò O
tíì O
gbà O
á O
. O

Ọmọ́tọ́lá B-PER
, O
ìyá O
ọmọ O
géńdé O
mẹ́rin O
tí O
wọ́n O
ti O
dàgbà O
ṣàlàyé O
pé O
àwọn O
obìnrin O
akọni O
ló O
di O
' O
Nollywood O
' O
mú O
báyìí O
nítorí O
pé O
àwọn O
kan O
ti O
fara O
ṣiṣẹ́ O
sẹ́yìn O
lágbo O
òṣèré O
Nàìjiríà B-LOC
. O

Ó O
ní O
kò O
yẹ O
kí O
òṣèrébìnrin O
kankan O
tún O
máa O
ṣo O
pé O
ọkùnrin O
kankan O
ń O
dúnkookò O
mọ́ O
òun O
mọ́ O
láti O
rí O
oore O
ọ̀fẹ́ O
láti O
kópa O
nínú O
eré O
kankan O
lásìkò O
yìí O
. O

Bákan O
náà O
ni O
Ọmọ́tọ́lá B-PER
sọ̀rọ̀ O
lórí O
ọ̀rọ̀ O
t O
ó O
ń O
lọ O
nígboro O
pé O
nǹkan O
kan O
wà O
láàrin O
òun O
àti O
gómìnà O
ìpínlẹ̀ O
Ẹdó B-LOC
tẹ́lẹ̀ O
, O
Adams B-PER
Oshiomole I-PER
ní O
èyí O
t O
ó O
ní O
kòda O
, O
òun O
kò O
rí O
Adams B-PER
rí O
láyé O
òun O
lójúkorojú O
. O

Níparí O
Ọmọ́tọ́lá B-PER
gbà O
àwọn O
obìnrin O
àti O
ọ̀dọ́ O
nímọ̀ràn O
pé O
ìdí O
iṣẹ́ O
ẹni O
la O
ti O
ń O
mọni O
lọ́lẹ O
. O

Ìgbéyàwó O
Akin B-PER
tí O
a O
ṣe O
láìpẹ́ O
yìí O
, O
a O
kúkú O
tún O
ti O
fi O
dá O
nǹkan O
mì O
- O
ìn O
sílẹ̀. O

Bàbá O
yín O
ti O
yarí O
mọ́ O
mi O
lọ́wọ́ O
o O
, O
ó O
ní O
àfi O
kí O
òun O
jẹ O
Bàbá O
Àdínnì O
tí O
àwọn O
mọ́ṣálááṣí O
Oṣòdì B-LOC
kan O
fẹ́ẹ́ O
fi O
òun O
jẹ O
, O
òun O
kò O
dúró O
mọ́. O

Ìgbéyàwó O
tí O
a O
kò O
ti O
ẹ̀ O
tí O
ì O
sinmi O
lórí O
ẹ̀ O
ni O
o O
, O
ìgbéyàwó O
t O
ó O
jẹ́ O
Ọlọ́run B-PER
ni O
kò O
jẹ́ O
kó O
túká O
l O
ọ́jọ́ O
kejì O
. O

Èmi O
fúnra O
mi O
ni O
mo O
sì O
fẹẹ́ O
tú O
u O
ká O
nítorí O
ọkùnrin O
Pásítọ̀ O
t O
ó O
jẹ́ O
Bàbá O
Atinúkẹ́ B-PER
yìí O
, O
ṣé O
ẹ O
mọ̀ O
pé O
mò O
ń O
sọ O
ọ́ O
, O
èèyàn O
kéèyàn O
ni O
. O

Ẹni O
t O
ó O
jẹ́ O
gbogbo O
bí O
a O
ṣe O
ń O
rọ́kẹ́kẹ́ O
t O
ó O
níbi O
ìgbéyàwó O
náà O
nínú O
ilé O
ẹ̀ O
, O
níṣe O
ló O
ń O
lejú O
koko O
sí O
wa O
, O
t O
ó O
rojú O
koko O
bíi O
_ O
ẹni O
tí O
wọ́n O
só O
pa O
. O

Èmi O
ò O
mọ O
ohun O
t O
ó O
ń O
bí O
i O
nínú O
. O

Ohun O
t O
ó O
jẹ́ O
kí O
ara O
ẹ̀ O
balẹ̀ O
díẹ̀ O
ni O
nígbà O
tí O
Délé B-PER
dé O
. O

Ọmọ O
mi O
! O

Níṣe O
ló O
pa O
gbogbo O
wọn O
lẹ́nu O
mọ́. O

Òun O
ò O
wọ O
aṣọ O
ṣọ́jà O
o O
, O
kaftan O
kékeré O
kan O
ló O
wọ̀ O
, O
t O
ó O
wá O
dé O
fìlà O
àwọn O
Hausa O
sí O
i. O

Ṣùgbọ́n O
àwọn O
ṣọ́jà O
mẹ́rin O
ni O
wọ́n O
tẹ̀lé O
e O
tí O
àwọn O
yẹn O
ń O
bẹ́rí O
lọ O
bẹ́rí O
bọ̀. O

Nígbà O
t O
ó O
ti O
ń O
bọ̀ O
làwọn O
èèyàn O
ti O
ń O
wò O
ó O
horohoro O
, O
nígbà O
t O
ó O
sì O
déwájú O
t O
ó O
dọ̀bálẹ̀ O
tán O
pátápátá O
, O
ara O
gbogbo O
àwọn O
tí O
wọ́n O
wà O
níbẹ̀ O
balẹ̀ O
, O
wọ́n O
mọ̀ O
pé O
kì O
í O
ṣe O
pé O
àlejò O
ni O
, O
ọmọ O
mi O
ni O
. O

Ìyẹn O
ló O
jẹ́ O
kí O
ara O
pástọ̀ O
balẹ̀ O
díẹ̀ O
, O
òun O
náà O
mọ̀ O
pé O
tí O
òun O
bá O
ṣe O
mẹ́ẹ̀sì O
, O
àwọn O
ọmọ O
t O
ó O
máa O
gbé O
òun O
wà O
nítòsí O
. O

Síbẹ̀ O
náà O
, O
èmi O
ò O
láìkì O
gbogbo O
bó O
ṣe O
ń O
_ O
ṣe O
. O

Gẹ́gẹ́ O
bíi O
àṣà O
Yorùbá O
, O
èmi O
àti O
Sẹ̀kí B-PER
lọ O
sí O
ilé O
wọn O
padà O
l O
ọ́jọ́ O
kejì O
láti O
kí O
wọn O
, O
ká O
sì O
lè O
dúpẹ́ O
àná O
lọ́wọ́ O
wọn O
. O

Wọ́n O
tiẹ̀ O
wáa O
gbà O
wá O
dáadáa O
l O
ọ́jọ́ O
kejì O
yìí O
, O
nítorí O
ọkùnrin O
yẹn O
kò O
lejú O
koko O
mọ́. O

Kódà O
, O
ó O
tún O
bẹ̀ O
mí O
kí O
n O
má O
bínú O
bí O
òun O
ṣe O
ṣe O
sí O
wa O
lánàá O
, O
pé O
ara O
òun O
kò O
kàn O
lélẹ̀ O
ni O
. O

ó O
ga O
lára O
ẹ̀ O
! O

Ìgbà O
tí O
a O
sì O
ti O
bá O
wọn O
jókòó O
díẹ̀ O
ló O
ti O
ní O
ọ̀rọ̀ O
pàtàkì O
kan O
t O
ó O
kù O
t O
ó O
yẹ O
kí O
òun O
sọ O
lánàá O
tí O
òun O
kò O
rántí O
sọ O
, O
kí O
òun O
kúkú O
yáa O
sọ O
ọ́ O
báyìí O
ká O
lè O
mọ̀ O
bí O
a O
ti O
máa O
ṣe O
é O
. O

Ni O
mo O
bá O
tún O
ìjókòó O
ṣe O
, O
mo O
ní O
ó O
dáa O
ká O
tètè O
sọ O
ọ́ O
, O
kí O
àwọn O
ọmọ O
wa O
lè O
máa O
bá O
aayé O
wọn O
lọ O
. O

Èmi O
tiẹ̀ O
rò O
pé O
ó O
fẹ́ẹ O
sọ O
fún O
mi O
pé O
orò O
ilé O
kan O
wà O
tí O
àwọn O
ń O
ṣe O
n O
ílé O
àwọn O
tí O
Tinúkẹ́ B-PER
gbọ́dọ̀ O
ṣe O
n O
ílé O
ọkọ O
ni O
o O
, O
ṣùgbọ́n O
ọkàn O
mí O
kàn O
tún O
ń O
sọ O
fún O
mi O
pé O
pásítọ̀ O
ni O
, O
kì O
í O
ṣe O
ohun O
t O
ó O
fẹ́ẹ O
sọ O
nìyẹn O
. O

N O
lèmi O
bá O
ń O
wo O
ẹnu O
ẹ̀ O
, O
Sẹ̀kí B-PER
náà O
sì O
ti O
tẹ́ti O
. O

Ni O
pásítọ̀ O
bá O
ni O
pẹ́pẹ́sí O
o O
, O
nígbà O
wo O
ni O
a O
máa O
sáré O
lọ O
sí O
rẹ́jísírì O
tàbí O
kóòtù O
, O
tí O
àwọn O
ọmọ O
máa O
lọ O
ṣe O
márèèjì O
ti O
kóòtù O
, O
márèèjì O
ti O
olófin O
. O

Bó O
ṣe O
ń O
sọ O
bẹ́ẹ̀ O
yẹn O
ni O
gbogbo O
ohun O
ti O
mo O
mọ̀ O
àti O
èyí O
tí O
mo O
ti O
gbọ́ O
ni O
ọ̀rọ̀ O
márèèjì O
ń O
sáré O
kọjá O
lórí O
mi O
. O

Márèèjì O
! O

Ìyàwó O
alárédè O
! O

Èèwọ̀ O
ilé O
wa O
ni O
o. O

Mo O
yáa O
sọ O
bẹ́ẹ̀ O
fún O
un O
. O

Mo O
ní O
èèwọ̀ O
ilé O
wa O
ni O
, O
àti O
pé O
kò O
sí O
ọmọ O
ilé O
wa O
kankan O
t O
ó O
ń O
ṣe O
máréèjì O
, O
mo O
ní O
bàbá O
ẹ̀ O
kò O
tiẹ̀ O
gbọdọ̀ O
gbọ́ O
, O
ó O
máa O
bínú O
ni O
. O

Ló O
bá O
ní O
tí O
wọ́n O
bá O
máa O
bínú O
kí O
wọ́n O
bínú O
, O
òun O
kò O
lè O
fi O
ọmọ O
fọkọ O
láì O
ṣe O
máréèjì O
. O

Ọmọ O
tí O
a O
wáá O
ṣe O
ìyàwó O
ẹ̀ O
tí O
ó O
kanrí O
mọ́nú O
, O
tí O
ó O
ń O
kanra O
kiri O
inú O
ilé O
bíi O
aláágànná O
, O
òun O
ló O
wáá O
fẹ́ O
ní O
kí O
àwa O
lọọ O
ṣe O
máréèjì O
fún O
. O

Mo O
ní O
kò O
ṣeé O
ṣe O
, O
a O
kò O
sì O
rí O
ọ̀rọ̀ O
náà O
yanjú O
tí O
àwa O
fi O
dìde O
. O

Ìyawo O
ẹ̀ O
ṣáà O
ń O
sọ O
pé O
ká O
má O
bínú O
, O
nítorí O
òun O
ló O
sìn O
wá O
sọ́nà O
, O
ọkùnrin O
alágídí O
yẹn O
kò O
jẹ́ O
sìn O
wá O
, O
a O
ti O
dánú O
bí O
i. O

Kí O
èèyàn O
kan O
ya O
afẹ̀sìn O
- O
bàlújẹ́ O
bíi O
ti O
ọkùnrin O
yìí O
báyìí O
. O

Yóò O
bá O
èmi O
náà O
níbẹ̀. O

Mó O
yáa O
sọ O
fún O
Sẹ̀kí B-PER
pé O
ọjọ́ O
tí O
a O
bá O
ríbi O
ni O
ibi O
i O
wọlẹ̀ O
, O
òní O
náà O
ni O
n O
óo O
yanjú O
gbogbo O
ẹ̀ O
, O
mo O
ní O
ká O
yáa O
lọ O
sílé O
Akin B-PER
, O
bó O
bá O
ti O
jẹ́ O
bí O
ọkùnrin O
pásítọ̀ O
yẹn O
ti O
ń O
ronú O
ni O
ọmọ O
ẹ̀ O
t O
ó O
jẹ́ O
ìyàwó O
Akin B-PER
náà O
ń O
ronú O
, O
ìgbéyàwó O
náà O
kò O
ní O
i O
pẹ́ O
, O
t O
ó O
bá O
jẹ́ O
a O
máa O
fagi O
lé O
e O
níbẹ̀rẹ̀ O
báyìí O
, O
ká O
tètè O
fagi O
lé O
e. O

Nígbà O
tí O
Tinukẹ́ B-PER
rí O
èmi O
àti O
Sẹ̀kí B-PER
, O
ó O
fẹ̀rẹ̀ O
lè O
ya O
wèrè O
, O
ìdùnnú O
ni O
o O
! O

Nítorí O
ohun O
tá O
a O
ṣe O
lánàá O
fún O
wọn O
yẹn O
sì O
ni O
. O

Níṣe O
ló O
fò O
mọ́ O
mi O
gìjà O
, O
Ọlọ́run B-PER
ni O
kò O
ní O
kò O
gbé O
mi O
ṣubú O
, O
àfi O
bíi O
ọmọdé O
tí O
ìyá O
ẹ̀ O
wá O
láti O
ìlú O
òkèèrè O
, O
bíi O
pé O
kì O
í O
ṣe O
èmi O
àti O
òun O
la O
jọ O
wà O
n O
ílé O
wọn O
lánàá O
yìí O
, O
èyí O
yà O
mí O
lẹ́nu O
. O

Ò O
yà O
mì O
lẹ́nu O
nítorí O
mo O
wo O
ojú O
ẹ̀ O
, O
mo O
rí O
i O
pé O
kì O
_ O
í O
_ O
ṣe O
ọmọ O
kan O
tó O
bẹ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
èyí O
tó O
ń O
ṣe O
yìí O
kì O
í O
ṣe O
pé O
ó O
fi O
ń O
ṣe O
ojú O
ayé O
, O
láti O
inú O
ọkàn O
ẹ̀ O
ló O
ti O
wá. O

‘ O
Ìyà O
àgbà O
, O
_ O
ẹ O
wáa O
jókòó O
; O
Ìyá O
àgbà O
, O
ẹ O
wáa O
jẹun O
, O
Ìyá O
àgbà O
, O
ẹ O
wáa O
mumi O
! O
’ O

Mo O
kàn O
ń O
wò O
ó O
bó O
ti O
ń O
ko O
gbogbo O
oúnjẹ O
kalẹ̀ O
láì O
bèèrè O
pé O
bóyá O
mo O
fẹ́ O
jẹ O
tàbí O
n O
kò O
jẹ O
, O
t O
ó O
tún O
ń O
mú O
oríṣiiríṣi O
ohun O
tí O
wọ́n O
ní O
n O
ílé O
jáde O
. O

Ọkọ O
ìyàwó O
jókòó O
gọ́ú O
sẹ́gbẹ̀ẹ́ O
kan O
níbẹ̀ O
, O
ó O
kanrí O
mọ́ O
_ O
kọ̀m̀pútà O
, O
ò O
ǹ O
_ O
ṣe O
bìi O
ẹni O
pé O
òun O
kò O
rí O
mi O
. O

Ṣùgbọ́n O
aájò O
ọmọ O
yìí O
kò O
tiẹ̀ O
jẹ́ O
kí O
n O
lè O
wí O
nǹkan O
kan O
mọ́ O
, O
ọmọ O
ti O
sọ O
ara O
ẹ̀ O
di O
ọmọ O
wa O
nínú O
ilé O
, O
kò O
rí O
ara O
_ O
ẹ̀ O
bíi O
ìyàwó O
. O

Òrẹ́ O
mi O
ọ̀wọ́n O
, O
inú O
mi O
dùn O
púpọ̀ O
láti O
kọ̀wé O
sí O
ọ O
lẹ́yìn O
oṣù O
mẹ́wàá O
tí O
a O
ti O
ríra O
gbẹ̀yìn O
. O

ó O
yẹ́ O
kí O
n O
ti O
kàn O
sí O
ọ O
kí O
ó O
t O
ó O
di O
àkókò O
yìí O
ṣùgbọ́n O
kò O
sí O
ààyè O
fún O
mi O
rárá O
. O

Ìgbé O
ayé O
Èkó B-LOC
kò O
rọrùn O
rárá O
, O
aago O
mẹ́rin O
àárọ̀ O
ni O
a O
ti O
máa O
ń O
jí O
kò O
sì O
sí O
oorun O
títí O
di O
aago O
méjìlá O
òru O
. O

Ìrìnàjò O
tí O
mo O
rìn O
láti O
abúlé O
wa O
dé O
ìlú O
Èkó B-LOC
l O
ọ́jọ́ O
yẹn O
kò O
dẹrùn O
rárá O
. O

Ṣé O
ìwọ O
náà O
mọ̀ O
pé O
ojú O
ọ̀nà O
abúlé O
wá O
já O
sí O
títì O
ọlọ́dà O
kò O
dára O
rárá O
. O

Ọkọ̀ O
kàn O
ń O
jó O
régè O
ló O
jú O
ọ̀nà O
yẹn O
ni O
. O

Nígbà O
tí O
a O
tún O
dé O
ojú O
ọ̀nà O
ọlọ́dà O
, O
sún O
- O
kẹrẹ-fà O
- O
kẹrẹ O
ọkọ̀ O
tún O
wà O
débi O
wí O
pé O
wákàtí O
mẹ́rin O
la O
lò O
láàrin O
rẹ̀. O

Bọ̀ọ̀dá O
Lásún B-PER
ti O
mọ̀ O
bí O
ìrìn O
àjò O
náà O
yóò O
ti O
rí O
, O
nítorí O
náà O
, O
wọ́n O
ra O
àwọn O
nǹkan O
ìpanu O
lọ́wọ́ O
àwọn O
t O
ó O
ń O
tà O
á O
lẹ́gbẹ̀ẹ́ O
títì O
. O

Nígbà O
tí O
a O
fi O
máa O
dé O
Ìpínlẹ̀ O
Ògùn B-LOC
, O
ọkọ̀ O
dúró O
díẹ̀ O
fún O
wa O
láti O
na O
ẹsẹ̀ O
àti O
kí O
àwọn O
t O
ó O
bá O
fẹ́ O
tọ̀ O
lè O
tọ̀. O

Aago O
méjì O
ààbọ̀ O
òru O
ni O
a O
wọlé O
Bọ̀ọ̀dá O
Lásún B-PER
l O
ọ́jọ́ O
tí O
à O
ń O
sọ O
yìí O
. O

Níbi O
tí O
a O
ti O
ń O
kánjú O
láàárọ̀ O
kí O
á O
t O
ó O
kúrò O
ní O
abúlé O
ni O
mo O
ti O
gbàgbé O
aṣọ O
tí O
o O
rà O
fún O
mi O
pé O
kí O
n O
máa O
wọ̀ O
bí O
mo O
bá O
dé O
Èkó B-LOC
. O

Èyí O
dùn O
mi O
púpọ̀ O
nítorí O
Sàlàkọ́ B-PER
ló O
padà O
ń O
wọ O
aṣọ O
yẹn O
. O

Nígbà O
tí O
mo O
dé O
Èkó B-LOC
l O
ọ́jọ́ O
yẹn O
, O
Jide B-PER
, O
àkọ́bí O
Bọ̀ọ̀dá O
Lásún B-PER
wò O
mí O
bákan O
ó O
sọ O
èdè O
Òyìnbó O
sí O
bàbá O
rẹ̀ O
t O
ó O
jẹ́ O
ẹ̀gbọ́n O
tèmi O
pé O
“ O
who O
is O
this O
daddy O
? O
” O
. O

Bọ̀ọ̀dá O
Lasun B-PER
ló O
wá O
dáa O
lóhùn O
pé O
Jide B-PER
ni O
orúkọ O
mi O
àti O
wí O
pé O
ẹ̀gbọ́n O
ni O
mo O
jẹ́ O
sí O
wọn O
kí O
wọ́n O
sì O
máa O
bọ̀wọ̀ O
fún O
mi O
. O

Ọ̀rọ̀ O
yìí O
kò O
fi O
bẹ́ẹ̀ O
dùn O
mọ́ O
ọn O
nínú O
nítorí O
kò O
retí O
pé O
ẹnì O
kan O
t O
ó O
ju O
òun O
lọ O
lè O
wa O
s O
ínú O
ilé O
láti O
máa O
gbé O
pẹ̀lú O
wọn O
. O

Ọ̀sẹ̀ O
àkọ́kọ́ O
tí O
mo O
dé O
Èkó B-LOC
, O
èmi O
nìkan O
ni O
mo O
máa O
ń O
wà O
n O
ílé O
nítorí O
pé O
bọ̀ọ̀dá O
Lásún B-PER
àti O
ìyàwó O
wọn O
máa O
jí O
lọ O
ibi O
iṣẹ́ O
láàárọ̀ O
ni O
tí O
àwọn O
ọmọ O
wọn O
sì O
máa O
lọ O
ilé O
ìwé O
. O

Ìwọ O
náà O
pé O
èmi O
kò O
lọ O
ilé O
ìwé O
rárá O
oko O
ni O
mo O
máa O
ń O
tẹ̀lé O
bàbá O
mi O
lọ O
lábúlé O
. O

Ní O
ọ̀sẹ̀ O
kejì O
ni O
Bọ̀ọ̀dá O
Lásún B-PER
wá O
pè O
mí O
láti O
mọ O
ohun O
t O
ó O
wù O
mí O
lọ́kàn O
tí O
n O
mó O
máa O
ṣe O
. O

Mo O
yára O
sọ O
fún O
wọn O
pé O
mo O
fẹ́ O
kọ́ṣẹ́ O
atún O
nǹkan O
ṣe O
àwọn O
nǹkan O
bíi O
fírìjì O
, O
fáànù O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
bẹ́ẹ̀ O
lọ. O

Bọ̀ọ̀dá O
bi O
mí O
léèrè O
pé O
kí O
ló O
dé O
ti O
n O
kò O
fi O
yàn O
láti O
lọ O
ilé O
ìwé O
. O

Mo O
dáhùn O
pé O
orí O
tèmi O
kò O
lè O
gbé O
ìwé O
isẹ́ O
ló O
wù O
mí O
láti O
kọ́. O

Bọ̀ọ̀dà O
sọ O
pé O
àwọn O
yóò O
wá O
nǹkan O
ṣe O
sí O
i. O

Ọ̀sẹ̀ O
méjì O
lẹ́yìn O
tí O
èmi O
àti O
Bọ̀ọ̀dá O
jọ O
sọ̀rọ̀ O
ni O
wọ́n O
mú O
mi O
lọ O
sọ́dọ̀ O
ọ̀gá O
ti O
mo O
wà O
lọ́dọ̀ O
rẹ̀ O
báyìí O
. O

Gbádégẹsin B-PER
ọ̀rẹ́ O
mi O
, O
ọkàn O
mi O
ń O
ṣàfẹ́rí O
rẹ O
gidi O
gan O
- O
an O
ni O
, O
jẹ́ O
kí O
n O
dánu O
dúró O
báyìí O
ná O
n O
ó O
tún O
un O
kàn O
sí O
ọ O
láìpẹ́. O

N O
ó O
sọ O
fún O
ọ́ O
nípa O
ibi O
iṣẹ́ O
tí O
mo O
wà O
. O

Bá O
mi O
kí O
àwọn O
ọ̀rẹ́ O
wa O
t O
ó O
kù O

Tèminitìrẹ O
nítòótọ́ O
, O

Ọlájídé B-PER
ọ̀rẹ́ O
rẹ. O

Ọláyẹmi B-PER
kíni O
mo O
lè O
ṣe O
? O

Ó O
ń O
ṣe O
mí O
bíi O
kí O
n O
pa O
ara O
mí O
. O

Ọkùnrin O
tí O
èmi O
àti O
ẹ O
jọ O
ń O
fẹ́ O
ara O
wa O
bí O
ọdún O
kan O
sẹ́yìn O
, O
ní O
atí O
jọ O
ṣe O
ayẹyẹ O
introduction O
wa O
láìpé O
yìí O
eléyìí O
t O
ó O
lárinrin O
gan O
- O
an O
. O

Gbogbo O
àwọn O
ọrẹ O
mi O
lọ O
ń O
kí O
mi O
kú O
oríire O
nítorí O
wn O
rí O
àwọn O
fótò O
náà O
lórí O
Facebook O
mi O
. O

Inú O
èmi O
náà O
dùn O
wí O
pé O
mi O
ò O
ní O
pẹ́ O
di O
ìyàwó O
ilé O
. O

Àwọn O
ènìyàn O
tilè O
ń O
bí O
mi O
wí O
pé O
ìgbà O
wo O
ni O
date O
wedding O
wa O
. O

Ṣùgbọ́n O
mo O
sọ O
fún O
wọn O
wí O
pé O
máà O
jẹ́ O
kan O
mọ O
very O
soon O
. O

Ṣùgbọ́n O
ní O
báyìí O
ọkọ O
mi O
ní O
òun O
kò O
ṣe O
mọ O
. O

Lẹ́yìn O
tí O
gbogbo O
ènìyàn O
ti O
mọ̀ O
sí O
introduction O
wa O
. O

Gbogbo O
àwọn O
ènìyàn O
ni O
wón O
ti O
ń O
bá O
mí O
bẹ̀ O
ẹ́ O
, O
ń O
ṣe O
ló O
yarí O
. O

Àwàdà O
ni O
mo O
pè O
é O
tẹ́lẹ̀. O

Wọ́n O
ní O
tí O
mo O
bá O
ṣẹ̀ O
ẹ́ O
kó O
sọ. O

Ṣùgbọ́n O
kò O
sọ O
ohunkóhun O
. O

Kò O
gbé O
number O
mi O
mọ́ O
báyìí O
. O

Ìtìjú O
ti O
mú O
mi O
lọ O
delete O
gbogbo O
fótò O
introduction O
wa O
lórí O
Facebook O
. O

Ṣùgbọ́n O
àwọn O
ẹniyan O
kìí O
yé O
yọmi O
lẹ́nu O
wí O
pé O
ọkọ O
mi O
ńkọ́ O
àti O
wí O
pé O
ìgbà O
wo O
ni O
wedding O
wa O
. O

Ayé O
tí O
sú O
mí O
. O

Mí O
ò O
tilẹ̀ O
mọ O
ibi O
tí O
mo O
fẹ́ O
gbà O
mọ́. O

Ọlọ́run B-PER
má O
jẹ̀ O
kí O
wọ́n O
mú O
bàbá O
yín O
lọ O
. O

Èmi O
kúkú O
ti O
kìlọ̀ O
fún O
un O
, O
Ọlọ́run B-PER
má O
jẹ̀ O
kí O
wọ̣́n O
gbé O
e O
lọ O
. O

Àwọn O
tí O
wọ́n O
ṣòfin O
kòrónà O
ni O
o O
, O
nítorí O
gbogbo O
wa O
ni O
wọ́n O
kìlọ̀ O
fún O
pé O
kinní O
náà O
ti O
tún O
ń O
ṣe O
àwọn O
èèyàn O
, O
pé O
kí O
gbogbo O
èèyàn O
máa O
lo O
ìbòmú O
, O
nígbà O
tí O
Ọlọ́run B-PER
sì O
ṣe O
é O
tí O
kinní O
náà O
kò O
mú O
ẹnì O
kankan O
ní O
sàkáánì O
tiwa O
, O
káwa O
náà O
máa O
ṣọ́ra O
ni O
. O

Ohun O
tí O
èmi O
sì O
ń O
ṣe O
nìyẹn O
, O
láti O
ọjọ́ O
yìí O
, O
kódà O
àwọn O
kan O
wà O
tí O
wọ́n O
torí O
ẹ̀ O
pè O
mí O
lárá O
oko O
, O
èmi O
sì O
ti O
fara O
mọ́ O
ọn O
, O
ṣùgbọ́n O
àwọn O
t O
ó O
rí O
mi O
mọ̀ O
pé O
èmi O
ò O
lè O
ṣe O
kí O
n O
má O
lò O
ó O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
n O
kò O
sì O
ní O
_ O
lọ O
sí O
patí O
kan O
, O
kò O
sóde O
àríyá O
lọ́rọ̀ O
mi O
. O

Ṣùgbọ́n O
Àlàájì O
kì O
í O
gbọ́ràn O
, O
kì O
í O
gbọ́ràn O
rárá O
, O
bó O
bá O
sì O
fẹ́ O
ṣe O
nǹkan O
tí O
ẹ O
bá O
ní O
kó O
má O
ṣe O
é O
báyìí O
, O
eegun O
rẹ̀ O
yóò O
túbọ̀ O
máa O
le O
sí O
i O
ni O
, O
àgàgà O
bó O
bá O
ti O
jẹ́ O
nǹkan O
t O
ó O
ní O
í O
ṣe O
pẹ̀lú O
ọ̀rọ̀ O
òde O
àti O
àríyá O
báyìí O
. O

Bó O
bá O
ti O
wá O
jẹ́ O
nǹkan O
t O
ó O
ní O
í O
ṣe O
pẹ̀lú O
òun O
àti O
Àùntí O
Sikira B-PER
ni O
, O
ọ̀rọ̀ O
parí O
nìyẹn O
. O

Ohun O
t O
ó O
sì O
ṣẹlẹ̀ O
n O
ílé O
wa O
nìyẹn O
l O
ọ́jọ́ B-DATE
Àlàmísì I-DATE
, O
ọjọ́ O
ìkómọ O
Sẹki B-PER
. O

Ìyá O
ọlọ́mọ O
ti O
loun O
ò O
ṣe O
patí O
, O
ó O
ní O
gbogbo O
èyí O
t O
ó O
wà O
níta O
yìí O
, O
béèyàn O
bá O
ní O
kí O
òun O
máa O
ṣe O
ìnáwó O
tàbí O
patí O
kan O
, O
wàhálà O
ni O
tọ̀hún O
kàn O
máa O
kó O
ara O
ẹ̀ O
sí O
lásán O
. O

Ó O
ní O
báwọn O
ti O
wọ́n O
bá O
wáa O
sọmọ O
lórúkọ O
bá O
ti O
ṣetán O
, O
táwọn O
sì O
wá O
nǹkan O
jíjẹ O
fún O
wọn O
, O
ó O
ti O
parí O
nìyẹn O
. O

Èmi O
náà O
fara O
mọ́yẹn O
dáadáa O
. O

Ọkọ O
ẹ̀ O
náà O
ti O
gbà O
fún O
un O
, O
ó O
ní O
ohun O
tíyàwó O
òun O
bá O
ṣe O
lòun O
fara O
mọ́ O
, O
nígbà O
t O
ó O
sì O
ti O
wá O
bá O
mi O
tí O
mo O
ti O
ní O
kò O
sí O
ohun O
t O
ó O
dùn O
t O
ó O
o O
, O
pé O
bó O
ṣe O
wí O
yẹn O
ni O
ká O
ṣe O
é O
, O
ọkàn O
wa O
ti O
balẹ̀ O
pé O
kò O
sí O
wàhálà O
kan O
. O

Àárọ̀ O
la O
ti O
jí O
lọ O
sílé O
wọn O
, O
tí O
a O
sì O
ti O
ṣe O
ọ̀pọ̀lọpọ̀ O
ìrẹsì O
, O
àwọn O
aráalé O
àti O
àwọn O
aráàdúgbò O
nìkan O
la O
ṣe O
é O
fún O
, O
a O
sì O
tún O
ṣe O
téèkì O
- O
ewè O
fáwọn O
tí O
wọ́n O
bá O
fẹ́ O
gbé O
e O
lọ O
, O
ìyẹn O
àwọn O
t O
ó O
fẹ́ẹ O
sọmọ O
lórúkọ O
. O

Nígbà O
tí O
wọ́n O
sì O
dé O
tí O
a O
ti O
ṣètò O
ìsọmọlórúkọ O
tán O
, O
kálukú O
gbé O
oúnjẹ O
ẹ̀ O
dání O
ni O
, O
kò O
sí O
pé O
wọ́n O
ń O
dúró O
mọ́ O
, O
wọ́n O
kàn O
ń O
lọ O
sí O
ọ̀nà O
ilé O
wọn O
ni O
. O

Inú O
àwọn O
tí O
wọ́n O
wá O
sọmọ O
lórúkọ O
dùn O
dé O
góńgó O
, O
nítorí O
mo O
kàn O
gbé O
odidi O
owó O
fún O
wọn O
ni O
, O
kó O
má O
di O
pé O
wọ́n O
ń O
tọrọ O
owó O
tàbí O
kí O
wọ́n O
máa O
fi O
ọgbọ́n O
sọ O
pé O
owó O
kan O
làwọn O
ń O
wá O
. O

Àwa O
mẹ́rin O
péré O
náà O
la O
jẹ́ O
obìnrin O
tá O
a O
wá O
láti O
ilé O
, O
èmi O
àti O
Safu B-PER
lati O
kọ́kọ́ O
jí O
lọ O
, O
Ìyá O
Délé B-PER
àti O
ìyá O
mi O
wáa O
bá O
wa O
níbẹ̀ O
, O
mo O
ní O
kí O
wọ́n O
lọ́ọ O
fi O
mọ́tò O
gbé O
wọn O
wá O
ni O
, O
nítorí O
mo O
mọ̀ O
pé O
ìrìn O
tiwọn O
lè O
má O
bà O
tiwa O
mu O
, O
nítorí O
nǹkan O
tí O
àwa O
fẹ́ẹ O
ṣe O
. O

Kì O
í O
ṣe O
pé O
Safu B-PER
ò O
lè O
dá O
gbogbo O
ẹ̀ O
ṣe O
, O
òun O
náà O
ló O
kúkú O
tiẹ̀ O
ṣè O
é O
, O
ṣùgbọ́n O
ara O
ẹ̀ O
máa O
ń O
yá O
t O
ó O
bá O
ti O
rí O
mi O
lẹ́yìn O
ẹ̀ O
nídìí O
gbogbo O
nǹkan O
t O
ó O
bá O
ń O
ṣe O
. O

Ìyá O
mi O
ló O
yà O
mí O
lẹ́nu O
, O
nígbà O
tí O
wọ́n O
sí O
fọ́ O
sí O
léèsì O
kan O
tí O
mo O
rà O
fún O
wọn O
nígbà O
Iléyá O
t O
ó O
kọjá O
, O
níṣe O
ni O
wọ́n O
tún O
dà O
bíi O
ẹni O
tí O
nǹkan O
kan O
kò O
ṣe O
é O
rárá O
, O
wọ́n O
ti O
fáìn O
jù O
. O

Àwọn O
aráalé O
kọ̀ọ̀kàn O
náà O
tún O
ń O
yọjú O
, O
nítorí O
ilé O
Sẹki B-PER
la O
ti O
ṣe O
é O
. O

Ọkọ O
ẹ̀ O
ti O
kọ́kọ́ O
sọ O
fún O
un O
pé O
kó O
máa O
gbé O
ọmọ O
bọ̀ O
lọ́hùn O
- O
ún O
, O
ìyẹn O
ilé O
wọn O
t O
ó O
wà O
lẹ́gbẹ̀ẹ́ O
ilé O
wa O
, O
ṣùgbọ́n O
nígbà O
t O
ó O
ta O
kú O
pé O
ṣebí O
ilé O
òun O
nibẹ̀ O
, O
ọkọ O
òun O
náà O
ló O
sì O
kọ́ O
ọ O
, O
ilé O
tòun O
ni O
, O
kí O
wá O
lòun O
fẹ́ẹ O
máa O
lọ O
sílé O
mí O
- O
ìn O
sí O
, O
nígbà O
náà O
ni O
ọkọ O
ẹ̀ O
gbà O
fún O
un O
. O

Ìyáálé O
ẹ̀ O
, O
Tòmíwá B-PER
, O
náà O
wá O
, O
èmi O
àti O
Safu B-PER
, O
àti O
ọ̀rẹ́ O
Sẹki B-PER
kan O
tí O
wọ́n O
ti O
jọ O
ń O
ṣe O
látọjọ́ O
t O
ó O
pẹ́. O

Nígbà O
tí O
yóò O
fi O
t O
ó O
aago O
méjìlá O
lọ́sàn O
- O
án O
, O
gbogbo O
èyí O
tí O
à O
ń O
wí O
yìí O
ti O
kásẹ̀ O
n O
ílẹ̀ O
, O
àwọn O
àlejò O
ti O
lọ O
. O

Safu B-PER
ní O
òun O
fẹ́ O
gbé O
oúnjẹ O
tòun O
lọ O
sí O
ṣọ́ọ̀bù O
, O
nítorí O
ojú O
ti O
ń O
kán O
an O
. O

Èmi O
ni O
mo O
ní O
kó O
ṣá O
dúró O
, O
kó O
jẹ́ O
kí O
gbogbo O
wa O
tọwọ́ O
bọwọ́ O
, O
nígbà O
t O
ó O
jẹ́ O
aráalé O
kan O
ni O
gbogbo O
wa O
, O
ọjọ́ O
pàtàkì O
, O
ọjọ́ O
ayọ̀ O
sì O
lọjọ́ O
náà O
. O

Ohun O
t O
ó O
sì O
tiẹ̀ O
ń O
mú O
inú O
èmi O
dùn O
lọ́tọ̀ O
ni O
orúkọ O
tí O
mo O
ti O
sọ O
ọmọ O
yìí O
, O
Olúwamáyọ̀wá B-PER
tí O
mo O
ti O
pè O
é O
ní O
gbàrà O
tí O
wọ́n O
sọ O
fún O
mi O
pé O
wọ́n O
bí O
i O
, O
orúkọ O
tí O
gbogbo O
wọn O
bá O
mi O
tẹ̀ O
mọ́ O
ọn O
lórí O
náà O
nìyẹn O
. O

Sẹki B-PER
ní O
orúkọ O
tí O
ìyá O
sọ O
ọmọ O
lòun O
fẹ́ O
, O
Ìyá O
mi O
ní O
àwọn O
làwọn O
fún O
mi O
láṣẹ O
kí O
n O
sọ O
ọ́ O
lórúkọ O
t O
ó O
wù O
mí O
, O
níbẹ̀ O
lọ̀rọ̀ O
parí O
sí O
. O

Ta O
ni O
ká O
gbè O
? O

Àwa O
la O
pa O
á O
ni O
? O

Àbí O
kín O
lẹ̀ O
ń O
sọ O
? O

Àbì O
o O
fẹ́ O
bú O
mi O
? O

Kí O
ló O
wà O
lẹ́nu O
rẹ O
tò O
o O
fẹ́ O
sọ O
? O

Ẹ̀yin O
ọmọ O
lásán O
èkejì O
ajá. O

Wò O
ó O
, O
ṣé O
o O
rí O
ẹni O
tó O
jáde O
láìpẹ́ O
yìí O
? O

Ẹni O
tó O
gbẹ́nu O
sókè O
tó O
ń O
hu O
bí O
ajá O
, O
ṣé O
o O
rí O
i O
dáadáa O
? O

Òun O
pẹ̀lú O
bàbá O
yín O
Àmùdá B-PER
, O
kàtígórì O
kan O
náà O
ni O
àwọn O
méjèèjì O
wà O
. O

Wọn O
ò O
sẹ́ O
ara O
wọn O
. O

Ọ̀bọ O
pọ́bọ O
pọ̀n O
ni O
wọ́n O
. O

Bàbá O
ọmọ O
mi O
ni O
ọkùnrin O
tó O
jáde O
láìpẹ́ O
yẹn O
. O

Kò O
sí O
èèyàn O
kọ́bọ̀ O
lára O
rẹ̀ O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
mo O
sọ. O

Àsìfẹ́ O
ọkọ O
ni O
. O

Lóòótọ́ O
òun O
ni O
mo O
bí O
ọmọ O
mi O
fún O
, O
ìgbà O
kan O
náà O
lòun O
àti O
Àmùdá B-PER
tí O
í O
ṣe O
bàbá O
yín O
ń O
fẹ́ O
èmi O
àti O
ìyá O
yín O
lọ́dọ̀ O
bàbá O
wa O
tó O
jókòó O
yìí O
. O

Àìgbọràn O
làwa O
méjèèjì O
fi O
bọ́ O
sí O
wọn O
lọ́wọ́ O
lọ́kọ̀ọ̀kan O
. O

Òun O
rèé O
lónìí O
, O
ẹni O
a O
wí O
fún O
ọba O
jẹ́ O
ó O
gbọ́. O

Àwọn O
méjèèjì O
ń O
bá O
rádaràda O
kiri O
, O
wọn O
ò O
ro O
ẹ̀yìn O
ọ̀la O
rárá. O

Yébọ́lá B-PER
ìyá O
yín O
ti O
parí O
iṣẹ́ O
tirẹ̀ O
, O
ó O
ti O
lọ O
sùn O
. O

Ẹni O
tí O
ò O
tí O
ì O
kú O
ò O
sì O
mọ O
irú O
ikú O
tí O
yóò O
pa O
òun O
… O
” O

Kò O
ju O
ìṣẹ́jú O
mélòó O
kan O
ni O
wọ́n O
gbé O
òkú O
Yébọ́lá B-PER
kọjá O
síbi O
tí O
wọ́n O
ó O
sin O
ín O
sí O
. O

kíá O
, O
pọ̀jù O
ti O
mú O
asọ O
funfun O
, O
ó O
nà O
án O
wàà O
, O
ó O
ṣẹ́ O
etí O
rẹ̀ O
lọ́nà O
mẹ́rin O
. O

Ẹ̀yìn O
èyí O
ló O
gbé O
òkú O
ìyá O
rẹ̀ O
sínú O
rẹ̀. O

Ó O
dì O
í O
bí O
Mùsùlùmí O
ṣe O
máa O
ń O
di O
òkú O
wọn O
, O
ó O
pe O
ìrun O
sí O
i O
lára O
, O
ó O
sì O
gbé O
e O
sí O
kòtò O
. O

Àwọn O
èèyàn O
náà O
ń O
fi O
Pọ̀jù B-PER
ṣe O
ìran O
wò O
, O
wọ́n O
sì O
ń O
káre O
rẹ̀ O
fún O
aájò O
àti O
ìpalẹ̀mọ́ O
ìkẹyìn O
tó O
ṣe O
fún O
ìyá O
rẹ̀. O

Ẹni O
ọmọ O
sin O
ló O
bímọ O
ní O
tòótọ́ O
, O
Pọ̀jù B-PER
sin O
ìyá O
rẹ̀ O
, O
ó O
sì O
wa O
èrùpẹ̀ O
bò O
ó. O

Lẹ́yìn O
àkùkọ O
ìdájí O
méjì O
, O
wọ́n O
ń O
sún O
mọ́ O
etí O
ìlú. O

Wọ́n O
ti O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
í O
rí O
ìjàsá O
pé O
ìlú O
náà O
ò O
jìnnà O
mọ́. O

Àdédé B-PER
ni O
Fádiórà B-PER
tí O
í O
ṣe O
olórí O
ẹ̀sọ́ O
dá O
ìrìn O
- O
àjò O
náà O
dúró. O

Ó O
sọ O
fún O
Mọrèmi B-PER
pé O
èyí O
táwọn O
jẹ O
nínú O
ajá O
eléèékú O
náà O
tó O
gẹ́ẹ́ O
; O
ó O
ní O
a O
kì O
í O
bá O
oníṣuú O
wà O
á O
débi O
egùn O
; O
ó O
ní O
àwọn O
ti O
jíṣé O
tí O
wọ́n O
rán O
wọn O
; O
ó O
ní O
àbọ̀ O
ló O
dà O
o O
; O
ó O
ní O
àwọn O
ti O
mú O
àṣẹ O
Ìyá-lódò O
Ẹsìnmìrìn B-LOC
ṣẹ O
, O
àwọn O
ti O
sin O
Mọrèmi B-PER
kọjá O
ibi O
tí O
ẹ̀rù O
kò O
ti O
lẹ̀ O
bá O
a O
mọ́. O
Káwọn O
padà O
sí O
Iléefẹ̀ O
ló O
kù O
. O

Ẹ̀rù O
ba O
Mọrèmi B-PER
, O
ojora O
mú O
un O
; O
ó O
rántí O
pé O
a O
kì O
í O
ṣọ̀rẹ́ O
èrò O
ká O
yọ̀ O
.. O
ó O
wò O
ó O
pé O
ní O
agbèbè O
tóun O
ò O
dé O
rí O
; O
ní O
ìlú O
tóun O
ò O
wọ̀ O
rí O
; O
ọ̀nà O
tóun O
ò O
rìn O
rí O
. O

‘ O
Háà O
’ O
! O

àṣé O
ká O
rìn O
, O
ká O
pọ̀ O
, O
yíyẹ O
níí O
yẹ O
ni O
, O
àmọ́ O
bíi O
tẹni O
tá O
a O
lé O
kúò O
nílùú O
kọ́ O
o O
… O
’ O

Ibi O
tó O
ti O
ń O
ro O
èrò O
yìí O
ni O
àwọn O
ẹ̀sọ́ O
ti O
yí O
padà O
bírí O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
ṣe O
é O
ní O
sáígòbe O
, O
ó O
dìgbà O
. O

Ẹkún O
ò O
ṣe O
é O
sun O
; O
igbe O
ò O
ṣe O
é O
ké O
; O
òṣé O
ò O
ṣe O
é O
pa O
; O
inú O
ò O
ṣe O
é O
bí O
; O
omi O
oje O
ẹkún O
ti O
lé O
ròrò O
lójú O
Mọ́rèmí B-PER
. O

Àmọ́ O
kín O
ló O
féé O
ṣe O
? O

Kín O
lẹni O
tá O
a O
lé O
kúrò O
nílùú O
fẹ́ O
ṣe O
? O

Kín O
leni O
tó O
sòpàǹpá O
lòdì O
sí O
àṣà O
àti O
ìṣe O
Iléefẹ̀ O
fẹ́ O
ṣe O
? O

Ipá O
wo O
ló O
fẹ́ O
sà O
? O

A O
à O
fẹ́ O
ọ O
nílùú O
, O
ò O
ni O
o O
lórin O
kan O
tó O
dùn O
tó O
o O
fẹ́ O
dá O
; O
tó O
o O
bá O
dá O
orin O
ọ̀hún O
, O
elégbè O
rẹ O
dà O
? O

À O
ń O
sá O
fún O
wèrè O
; O
wèrè O
ní O
bí O
wọ́n O
bá O
dókè O
odò O
; O
kí O
wọ́n O
ran O
òun O
lérù O
òun O
díẹ̀. O

Ta O
ló O
fẹ́ O
ru O
ẹrù O
wèrè O
? O

Gbogbo O
ọ̀rọ̀ O
tó O
ń O
jà O
gùdù O
lọ́kàn O
Mọ́rèmí B-PER
rèé O
lákòókò O
náà O
. O

Yàtọ̀ O
sí O
èyí O
, O
gbogbo O
ìgbà O
ni O
mo O
máa O
ń O
ráńtí O
wàhálà O
àti O
hílà O
- O
hílo O
tí O
í O
máa O
ń O
bá O
wa O
bí O
i O
ti O
àgánrándì O
nígbà O
tí O
òjò O
bá O
ń O
rọ̀ O
, O
pàápàá O
lóru O
, O
tí O
ilé O
bá O
ń O
jò O
sùùrùsù O
, O
níhìn O
- O
ín O
lọ́hùn O
- O
ún O
tí O
àwa O
náà O
ó O
máa O
gbé O
ẹní O
kiri O
tí O
a O
ó O
máa O
pòòyì O
ká O
bí O
àga O
onígbàjámọ̀ O
láti O
wá O
ibi O
tí O
jíjó O
òjò O
ko O
tí O
pọ̀ O
láti O
sùn O
sí O
, O
lẹ́yìn O
tí O
a O
bá O
ti O
to O
gbogbo O
igbá O
àti O
apẹ O
sí O
ibi O
tí O
òjò O
bá O
ti O
ń O
jò O
sílé O
tán O
. O

Ẹ̀rín O
kìí O
tilẹ̀ O
yé O
pa O
mí O
nígbà O
tí O
mo O
bá O
rántí O
bí O
ìyá O
mi O
ti O
ṣe O
máa O
ń O
ké O
tòò O
nígbà O
tí O
òjò O
alátẹ́gùn O
bá O
ń O
rọ̀. O

Bí O
atẹ́gùn O
bá O
ń O
fẹ́ O
kíkan O
- O
kíkan O
, O
tí O
gbogbo O
ewé O
òrùlé O
ilé O
sì O
ń O
ṣe O
riyẹ O
bí O
orí O
aládòko O
ẹ́gún O
Adó O
, O
bẹ́ẹ̀ O
ni O
ìyá O
mi O
yóò O
máa O
ké O
pé O
“ O
Lósì O
o O
! O

Lósì O
o O
! O

Lósì O
, O
lósì O
ni O
abiyamọ O
mọ̀-ọ́n O
da O
ọmọ O
rẹ̀ O
sí O
o O
! O

aláfẹrẹ́ O
dádọ̀ O
simẹ̀dọ̀ O
o. O
” O

Ohun O
t O
ó O
kàn O
yà O
mí O
lẹ́nu O
ni O
pé O
bí O
ìyá O
mi O
bá O
ti O
ń O
ké O
báyìí O
, O
kíá O
ni O
atẹ́gùn O
máa O
ń O
rọlè O
wọ̀ọ̀ O
bí O
ọbẹ̀ O
inú O
abọ́ O
tí O
a O
sọ̀kalẹ̀ O
lórí O
iná O
, O
tí O
òjò O
yóò O
sì O
rọra O
máa O
dà O
á O
sílẹ̀ O
wọ̀ọ̀ O
bí O
ọbẹ̀ O
inú O
abọ́ O
tí O
a O
sọ̀kalẹ̀ O
lórí O
iná O
, O
tí O
yóò O
sì O
rọra O
máa O
dà O
á O
sílẹ̀ O
wọ̀ọ̀ O
bí O
ìgbà O
tí O
ejò O
bá O
ń O
fi O
pẹ̀lẹ́-pẹ̀lẹ́ O
sọ̀kalẹ̀ O
lórí O
igi O
. O

Adékànmí B-PER
sún O
mọ́ O
wọn O
, O
ó O
ń O
bá O
wọn O
kẹ́rù O
s O
ínú O
ọkọ̀ O
bọ́ọ́lẹ̀-kájà O
. O

Wọ́n O
kó O
ẹrù O
kún O
inú O
ọkọ̀ O
yìí O
tán O
ni O
ọ̀gá O
onímọ́tò O
bá O
fún O
àwọn O
ọmọṣẹ́ O
rẹ̀ O
ní O
owó O
oúnjẹ O
nínú O
èyí O
tí O
wọ́n O
ti O
fún O
Adékànmí B-PER
náà O
ní O
ogún O
kọ́bọ́ O
( O
20k O
) O
. O

Owó O
gbé O
iyì O
lórí O
púpọ̀ O
lásìkò O
tí O
mò O
ń O
wí O
yìí O
, O
owó O
kékeré O
ló O
ń O
ṣe O
nǹkan O
ńlá O
kò O
jọ O
ti O
àsìkò O
yìí O
t O
ó O
jẹ́ O
pé O
owó O
ńlá O
ló O
ń O
ṣe O
nǹkan O
kékeré O
. O

Ogún O
kọ́bọ̀ O
ìgbà O
yẹn O
, O
géńdé O
méjì O
kò O
lè O
jẹ O
oúnjẹ O
rẹ̀ O
tán O
fún O
ọjọ́ O
mẹ́rin O
. O

Bí O
ọwọ́ O
Adékànmí B-PER
ṣe O
ba O
owó O
yìí O
, O
inú O
rẹ̀ O
dùn O
, O
ara O
rẹ̀ O
sì O
yá O
gágá O
pẹ̀lú O
. O

Adékànmí B-PER
ké O
sí O
ọ̀kan O
nínú O
ọmọṣẹ́ O
ọkọ̀ O
, O
ó O
bèèrè O
pé O
, O
ẹ O
jọ̀wọ́ O
ẹ̀gbọ́n O
, O
lónìí O
yìí O
gangan O
ni O
mo O
ṣẹ̀ṣẹ̀ O
ti O
ìlú O
òkè O
dé O
, O
níbo O
ni O
ènìyàn O
lè O
sùn O
di O
ọ̀la O
? O

Onítọ̀hún O
dá O
a O
lóhùn O
pé O
, O
ìyẹn O
kò O
le O
t O
ó O
báyẹn O
, O
bí O
i O
ṣe O
ọ̀kan O
nínú O
àwọn O
ọkọ̀ O
dáńfó O
tí O
wọ́n O
gbé O
kalẹ̀ O
sí O
ibùdó O
ọkọ̀ O
yìí O
, O
a O
ó O
sun O
inú O
rẹ̀ O
mọ́jú O
. O

Ìgbà O
tí O
Adékànmí B-PER
tún O
gbọ́ O
èsì O
yìí O
lẹ́nu O
ọmọṣẹ́ O
ọkọ̀ O
yìí O
’ O
, O
inú O
rẹ̀ O
tún O
dùn O
. O

Ó O
sì O
sọ O
pé O
ko O
tán O
, O
gbogbo O
ibi O
tí O
a O
fẹ́ O
gbin O
obì O
sí O
náà O
ni O
obì O
ti O
ń O
hù O
níbẹ̀ O
yìí O
. O

Kò O
sí O
ìbẹ̀rù O
rárá O
. O

Adékànmí B-PER
pẹ̀lú O
àwọn O
ọmọṣẹ́ O
ọkọ̀ O
lọ O
sí O
búkà O
láti O
lọ O
jẹun O
lálẹ́ O
ọjọ́ O
yìí O
, O
kété O
tí O
aago O
méjìlá O
ààbọ̀ O
alẹ́ O
lù O
ni O
oníkúlùkù O
wọn O
gba O
inú O
ọkọ̀ O
t O
ó O
fẹ́ O
sùn O
mọ́jú O
lọ. O

Bí O
wọ́n O
kò O
bá O
ṣe O
bẹ́ẹ̀ O
, O
ń O
ṣe O
ni O
ọkọ̀ O
àwọn O
ọlọ́pàá O
kògbérèégbè O
ń O
lọ O
t O
ó O
ń O
bọ̀ O
ní O
ibùdó O
ọkọ̀ O
Ọjọ́ta B-LOC
títí O
tí O
aago O
márùn O
- O
ún O
ìdájí O
fi O
lù O
. O

Ní O
ìdájí O
àwọn O
tí O
ó O
ni O
mótò O
tí O
wọ́n O
sùn O
s O
ínú O
rẹ̀ O
mójú O
wọ O
ibùdó O
ọkọ̀ O
wá O
láti O
gbé O
ọkọ̀ O
wọn O
kí O
wọ́n O
sì O
bẹ̀rẹ̀ O
iṣẹ́ O
òòjọ́ O
wọn O
. O

Èyí O
túmọ̀ O
sí O
pé O
kò O
sí O
ààyè O
fún O
Adékànmí B-PER
láti O
sun O
oorun O
mójúmọ́ O
bí O
i O
ti O
ìgbà O
tí O
ó O
wà O
ní O
abúlé O
. O

Bí O
Àjọkẹ́ B-PER
ṣe O
ń O
kọrin O
eréṣùpá O
rẹ̀ O
láàrin O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
rẹ̀ O
ló O
ń O
gbọ́ O
ọ O
tí O
àbúrò O
bàbá O
rẹ̀ O
ń O
pè O
é O
. O

Eré O
t O
ó O
ń O
ṣe O
ti O
wọ̀ O
ọ́ O
ní O
kọ́lọ́fín O
, O
ó O
ti O
kó O
sí O
i O
lọ́kàn O
. O

Èyí O
ló O
mú O
un O
t O
ó O
fi O
fi O
ìpè O
Àjọjẹ B-PER
ṣe O
àgbọ́ya O
. O

Kì O
í O
ṣe O
pé O
kò O
gbọ́ O
, O
àmọ́ O
àtikúrò O
níbi O
eré O
náà O
ni O
wàhálà O
rẹ̀. O

Àjọkẹ́ B-PER
kúndùn O
aré O
òṣùpá O
púpọ̀. O

Mọ́gàjí B-PER
ni O
láàárín O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
rẹ̀. O

Kò O
sí O
orin O
erémọdé O
àti O
eréṣùpá O
tí O
kò O
mọ̀. O

Ọ̀kan O
- O
ò O
- O
jọ̀kan O
ni O
lágbárí O
rẹ̀. O

Ohùn O
rẹ̀ O
a O
sì O
máa O
tòrò O
nigínnigín O
nínú O
orin O
kíkọ. O

Àwọn O
òbí O
rẹ̀ O
pàápàá O
máa O
ń O
fọgbọọgbọ́n O
gbádùn O
rẹ̀ O
nígbà O
tí O
wọ́n O
bá O
ń O
wòran O
erémọdé O
tí O
àwọn O
ọmọ O
wẹ́wẹ́ O
ń O
ṣe O
lákòókò O
tọ́wọ́ O
wọn O
bá O
dilẹ̀. O

Àmọ́ O
erésùpá O
yìí O
gbòdì O
lálẹ́ O
ọjọ́ O
náà O
lára O
Àjọjẹ B-PER
tí O
í O
ṣe O
àbúrò O
bàbá O
Àjọkẹ́. B-PER

Wọ́n O
ní O
ohun O
t O
ó O
ń O
ṣe O
Lémbájé B-PER
kọ́ O
ló O
ń O
ṣe O
ọmọ O
rẹ̀ O
; O
Lémbájé B-PER
ń O
sunkún O
ìkókó O
, O
ọmọ O
rẹ̀ O
ń O
sunkún O
ìkòkò O
. O

Iná O
t O
ó O
ń O
jó O
Àjọjẹ B-PER
lábẹ́ O
aṣọ O
lórí O
ọ̀rọ̀ O
Aréjì B-PER
ló O
fa O
sábàbí O
ọ̀rọ̀. O

Àjọjẹ B-PER
fẹ́ O
rán O
Àjọkẹ́ B-PER
kó O
bá O
òun O
wò O
ó O
bóyá O
ọ̀rẹ́ O
òun O
kan O
báyìí O
t O
ó O
máa O
ń O
gba O
àjọ O
ojúmọ́ O
ti O
darí O
wálé O
, O
Àjọjẹ B-PER
sì O
tètè O
fẹ́ O
rí O
ọ̀rẹ̣̒ O
rẹ̀ O
yìí O
, O
kó O
lè O
bá O
a O
sọ O
ọ̀rọ̀ O
t O
ó O
ní O
lọ́kàn O
kí O
ilẹ̀ O
ọjọ́ O
kejì O
tóó O
mọ́. O

Àjọjẹ B-PER
ti O
mọ̀ O
pé O
oníṣẹ́ O
bó O
- O
o O
- O
jí O
- O
jí O
- O
mi O
ni O
Ọdẹ́kù B-PER
í O
ṣe O
. O

Bí O
òun O
ò O
bá O
sì O
tètè O
fọ̀rọ̀ O
tí O
Aréjì B-PER
bá O
wá O
t O
ó O
o O
létí O
kó O
tóó O
sùn O
, O
àfẹ̀ẹ̀mọ́jú O
tí O
Ọ̀dẹ́kù B-PER
bá O
ti O
jí O
jáde O
, O
ó O
dìrọ̀lé O
wọ̀ọ̀ O
, O
ìrọ̀lẹ́ O
pẹ̀sẹ̀ O
, O
ìrọ̀lẹ́ O
gbèrégbèré O
kóun O
tóó O
tún O
gbúròó O
rẹ̀. O

Ejọ́ O
sì O
ni O
ọ̀rọ̀ O
Aréjì B-PER
, O
kò O
ṣe O
é O
fi O
sórí O
òrùlé O
sùn O
; O
iná O
ni O
pẹ̀lú O
, O
kò O
ṣe O
é O
fi O
há O
abẹ́ O
aṣọ. O

Yẹrí O
- O
yẹrí O
ni O
gbogbo O
àwọn O
akẹ́kọ̀ọ́ O
tú O
jáde O
, O
ni O
déédé O
aago O
mẹ́sàn O
- O
án O
àbọ̀ O
, O
nígbà O
tí O
wọ́n O
rí O
akẹ́kọ̀ọ́ O
kan O
, O
lórí O
pápá O
, O
t O
ó O
bọ́ O
ara O
rẹ̀ O
sí O
ìhòhò O
; O
t O
ó O
sì O
ń O
sáré O
káàkiri O
orí O
pápá O
. O

Ó O
ń O
bọ́ O
sí O
kòtò O
; O
ó O
ń O
bọ́ O
sí O
gegele O
. O

Bó O
ti O
ń O
he O
ọ̀rá O
lórí O
pápá O
, O
ló O
ń O
ti O
ọwọ́ O
bọ́ O
inú O
imí O
tí O
wọ́n O
ṣi O
sí O
ẹṣẹ-ẹṣẹ̀ O
ọgbà O
, O
t O
ó O
sì O
ń O
he O
kondi O
- O
kondi O
ìgbẹ́ O
kọ̀ọ̀kan O
sẹ́nu O
. O

Àwọn O
ènìyàn O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
káàánú O
rẹ̀. O

Gbogbo O
ará O
àdúgbò O
ti O
tú O
jáde O
; O
wọ́n O
dúró O
go O
gò O
go O
; O
wọ́n O
ń O
wòran O
wèrè O
. O

Háà O
, O
lóòótọ́ O
ni O
: O
wèrè O
dùn O
ún O
wò O
lọ́jà O
, O
kò O
ṣé O
é O
bí O
lọ́mọ O
ni O
. O

Kíá O
, O
àwọn O
ọ̀gá O
ti O
ṣètò O
bí O
wọ́n O
ó O
ti O
mú O
un O
— O
àwọn O
ọmọ O
iléèwé O
bí O
mélòó O
kan O
sì O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
lé O
e O
kiri O
. O

Nígbà O
tí O
ó O
ṣe O
, O
ó O
dojú O
kọ O
wọ́n O
, O
ó O
sì O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
lé O
wọn O
ká O
. O

Nígbà O
tí O
yóò O
fi O
t O
ó O
bí O
ọgbọ̀n O
ìṣẹ́jú O
, O
ó O
ti O
rẹ O
àwọn O
ọmọ O
yìí O
, O
wọ́n O
sì O
sá O
ṣẹ́yìn O
; O
àmọ́ O
ko O
ko O
ko O
bí O
akọ O
òkúta O
ni O
ara O
wèrè O
yìí O
le O
, O
ó O
sì O
ń O
sáré O
ká O
orí O
pápá O
ní O
ìhoho O
goloto O
, O
láìsí O
ẹni O
t O
ó O
ń O
lé O
e. O

Ìran O
wíwò O
bá O
bẹ̀rẹ̀ O
: O
bí O
àwọn O
kan O
ti O
ń O
rẹ́rin O
- O
ín O
, O
ni O
àwọn O
kan O
ń O
káàánú O
. O

Lójijì O
ni O
àwọn O
géńdé O
mẹ́rin O
kan O
já O
wọ O
orí O
pápá O
, O
wọ́n O
pakuuru O
mọ́ O
ọn O
, O
wọ́n O
sì O
dè O
é O
lókùn O
. O

Igbe O
ìyá O
kan O
t O
ó O
ké O
tòò O
wọ O
orí O
pápá O
ni O
àwọn O
ènìyàn O
ń O
wò O
tí O
wọ́n O
fi O
fi O
aṣọ O
bọ̀ O
ọ́ O
lọ́rùn O
. O

Ìyá O
yìí O
ń O
ké O
tòun O
tomijé O
ló O
jú O
: O

‘ O
Háà O
ọmọ O
mi O
ni O
ìn O
! O

Nǹkan O
ṣe O
mí O
! O

Ta O
ló O
fèyìí O
kàn O
mí O
. O

Ojú O
kan O
ẹ̀pà O
, O
ojú O
kan O
erèé O
! O

Ayé O
kán O
mi O
lẹ́yín O
ọ̀ọ́kán O
poo O
! O

Háà O
, O
orí O
mi O
burú O
o O
! O

Ọ̀fò O
ṣe O
mí O
o O
! O
’ O

Bí O
ó O
ṣe O
jẹ́ O
pé O
ìjọba O
ló O
ń O
gbọ́ O
gbogbo O
bùkátà O
lórí O
ọ̀rọ̀ O
ẹ̀kọ́ O
lásìkò O
yìí O
, O
síbẹ̀síbẹ̀ O
Ọlálékè B-PER
tún O
ní O
ìsoro O
àtijẹ O
àtimu O
ní O
ilé O
- O
ẹ̀kọ́. O

Bí O
wọ́n O
bá O
ti O
fún O
un O
ní O
owó O
tásọ́rẹ́ O
tí O
wọ́n O
ń O
fún O
un O
lọ́dọọdún O
nígbà O
tí O
wọ́n O
bá O
ta O
kòkó O
baba O
rẹ̀ O
tán O
, O
òun O
náà O
ni O
yóò O
máa O
wá O
àtijẹ O
àtimu O
kiri O
fúnra O
rẹ̀. O

Ìgbà O
mìíràn O
, O
ó O
lè O
sáré O
lọ O
ṣe O
iṣẹ́ O
kọ̀ǹdọ́ O
tí O
ó O
máa O
ń O
ṣe O
n O
ílùú O
Èkó B-LOC
fún O
bí O
ọjọ́ O
méjì O
. O

Bí O
ó O
bá O
sì O
ti O
dé O
náà O
ni O
yóò O
tọ O
àwọn O
ẹgbẹ́ O
rẹ̀ O
lọ O
kọ́ O
àwọn O
ẹ̀kọ́ O
tí O
wọ́n O
kọ́ O
nígbà O
tí O
kò O
sí O
ní O
kíláàsì O
. O

Ṣé O
ẹ̀bùn O
kúkú O
ni O
ìwé O
pẹ̀lú O
iṣẹ́ O
àṣekára O
, O
ṣùgbọ́n O
bí O
ènìyàn O
kò O
kúkú O
lẹ́bùn O
ìwé O
, O
bí O
ó O
bá O
jẹ́ O
ẹni O
tí O
ó O
ń O
ṣe O
iṣẹ́ O
ẹ̀kọ́ O
rẹ̀ O
kárakára O
, O
onítọ̀hún O
náà O
lè O
padà O
di O
ẹlẹ́bùn O
ìwé O
. O

Yorùbá O
bọ̀ O
, O
wọ́n O
wí O
pé O
, O
tí O
aláájò O
yóò O
ṣáà O
sàn O
, O
onítọ̀hún O
yóò O
máa O
yege O
nínú O
ẹ̀kọ́ O
rẹ̀ O
bí O
ó O
ti O
wù O
kí O
ó O
rí O
. O

Lékè B-PER
gan O
- O
an O
tún O
fakọyọ O
ju O
àwọn O
tí O
ó O
ranjú O
ràngàndàn O
sí O
kíláàsì O
nígbà O
tí O
olùkọ́ O
ń O
kọ́ O
wọn O
lọ. O

Mai B-PER
Mala I-PER
ní O
gbogbo O
ènìyàn O
ló O
mọ O
gbogbo O
ǹkan O
t O
ó O
ń O
ṣelẹ̀ O
ní O
apá O
ìlà B-LOC
- I-LOC
oòrùn I-LOC
àríwá I-LOC
, O
ṣùgbọ́n O
ó O
ní O
èyí O
t O
ó O
ń O
wáyé O
lọ́wọ́lọ́wọ́ O
báyìí O
nílò O
àbójútó O
. O

Nínú O
ìfọ̀rọ̀wérọ̀ O
pẹ̀lú O
BBC B-ORG
, O
gómìnà O
náà O
sàlàyé O
pé O
, O
nǹkan O
ṣì O
sẹ́pẹ́rẹ́ O
lásìkò O
díẹ̀ O
sẹ́yìn O
, O
ṣùgbọ́n O
lẹ́nù O
ọjọ́ O
mẹ́ta O
yìí O
, O
nǹkan O
ti O
yíwọ́ O
nítori O
pé O
kò O
sí O
ẹni O
t O
ó O
mọ O
nǹkan O
ti O
àwọn O
èniyàn O
t O
ó O
wà O
nídi O
ìkọlù O
yìí O
ń O
fẹ́. O

Ọ̀rọ̀ O
gómìnà O
yìí O
wáyé O
nítorí O
ọ̀pọ̀ O
ló O
ń O
ké O
gbàjarè O
pé O
, O
wọ́n O
kò O
gbọ́ O
òhunkóhun O
láti O
ẹnu O
gómìnà O
láti O
ìgbà O
tí O
ọ̀rọ̀ O
ìpàniyàn O
àwọn O
Boko O
Haram O
ti O
bẹ́ O
sílẹ̀ O
, O
tí O
ọ̀pọ̀ O
sì O
ti O
sá O
kúrò O
ní O
ibùgbé O
wọn O
. O

Àwọn O
èèyàn O
míràn O
ló O
ní O
àwọn O
ti O
sá O
kúrò O
ni O
ibùgbé O
àwọn O
nítorí O
wọn O
kò O
fẹ́ O
kí O
ọwọ́ja O
igbésùmọ̀mí O
náà O
kan O
awọn O
, O
nígbà O
ti O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
àti O
àwọn O
ọmọ O
ogun O
bá O
nkojú O
ara O
wọn O
. O

Láti O
bi O
ọjọ́ O
díẹ̀ O
sẹ́yìn O
ni O
ìkọ O
alákatakítí O
Boko B-ORG
Haram I-ORG
ti O
tún O
tẹra O
mọ́ O
ìkọlu O
Geidam B-LOC
àti O
àwọn O
ìpińlẹ̀ O
mìíràn O
, O
ni O
àgbégbé O
ilà O
- O
oòrùn O
àríwá O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Láàrín O
àwọn O
ti O
wọ́n O
pa O
nínú O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
ọjọ́ B-DATE
Eti I-DATE
ni O
obìnrin O
kan O
ti O
rọ́kẹ́ẹ̀tì O
tí O
wọn O
jù O
mọ́ O
ilé O
ìyá O
ọkọ́ O
rẹ̀ O
ti O
báa O
, O
lásìkò O
t O
ó O
ṣàbẹ̀wò O
sí O
Geidam B-LOC
. O

Ìròyìn O
sọ O
pé O
, O
àwọn O
agbésùnmọ̀mí O
tún O
já O
ilé O
àti O
sọ́ọ̀bù O
, O
tí O
wọ́n O
sì O
kó O
ọ̀pọ̀ O
oúnjẹ O
lọ O
. O

Ìjà O
tún O
bẹ́ O
sílẹ̀ O
láàrín O
àwọn O
agbésùnmọ̀mí O
àti O
àwọn O
ọmọogun O
Nàìjíríà B-LOC
, O
ní O
ìlú O
Mainok B-LOC
ni O
ìpínlẹ̀ O
Borno B-LOC
, O
tí O
ìròyìn O
sì O
fi O
ìdí O
rẹ̀ O
múlẹ̀ O
pé O
ọ̀rọ̀ O
náà O
kan O
àwọn O
ọmọogun O
. O

Ètò O
ààbò O
ń O
búru O
sí O
lójoojúmọ O
ni O
l O
órílẹ̀-èdè O
Nàìjíríà B-LOC
, O
èyí O
sì O
tí O
mú O
kí O
àwọn O
òǹwòye O
sọ O
pé O
ẹ̀rù O
ń O
ba O
àwọn O
fún O
ọjọ́ O
iwájú O
Nàìjíríà B-LOC
. O

Èyí O
rí O
bẹ́ẹ̀ O
ní O
pàápàá O
jùlọ O
nítorí O
ìròyìn O
t O
ó O
sọ O
pé O
nǹkan O
ìjà O
ogun O
kò O
t O
ó O
mọ́ O
fún O
àwọn O
ọmọogun O
Nàìjíríà B-LOC
láti O
fi O
sisẹ́. O

Ìjọba O
Ààrẹ O
Muhammadu B-PER
Buhari I-PER
ti O
yí O
ọ̀rọ̀ O
àwọn O
ọmọ O
Nàìjíríà B-LOC
t O
ó O
ń O
pè O
fún O
ìkọ̀wéfipò O
sílẹ̀ O
mínísítà O
ètò O
ìbáraẹnisọ̀rọ̀ O
, O
Isa B-PER
Pantami I-PER
dànù O

Ẹ̀sùn O
tí O
wọ́n O
fi O
kàn O
Pantami B-PER
ni O
pé O
ó O
ń O
ṣàtìlẹyìn O
fẹ́gbẹ́ O
agbésùnmọ̀mí O
pẹ̀lú O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
kan O
t O
ó O
ti O
sọ O
sẹ́yìn O
kí O
ó O
t O
ó O
di O
mínísítà O
. O

Ṣùgbọ́n O
nínú O
àtẹ̀jáde O
kan O
tí O
olùrànlọ́wọ́ O
ààrẹ̀ O
lórí O
ọ̀rọ̀ O
ìròyìn O
, O
Garba B-PER
Shehu I-PER
fi O
sita O
, O
iléeṣẹ́ O
ààrẹ O
ní O
pípè O
fún O
ìkọ̀wéfipò O
sílẹ̀ O
Pantami B-PER
kìí O
ṣe O
nítorí O
oun O
t O
ó O
sọ O
ní O
bíi O
ogún B-DATE
ọdún I-DATE
sẹ́yìn O
. O

Shehu B-PER
ní O
àwọn O
èèyàn O
kan O
ni O
wọ́n O
fẹ́ O
kí O
mínísítà O
náà O
dáwọ́ O
iṣẹ́ O
ribi O
ribi O
t O
ó O
ń O
ṣe O
fáwọn O
ọmọ O
Nàìjíríà B-LOC
dúró O
kí O
wọ́n O
lè O
rí O
ti O
wọn O
ṣe O
. O

" O
Mínísítà O
ètò O
ìbáraẹnisọ̀rọ̀ O
ti O
tọrọ O
àforíjìn O
lórí O
ọ̀rọ̀ O
t O
ó O
sọ O
nípa O
àwọn O
agbésùnmòmí O
ní O
bíi O
ogún B-DATE
ọdún I-DATE
sẹ́yìn O
. O

Lóòtọ́ọ́ O
ni O
é O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
náà O
burú O
jáì O
ṣùgbọ́n O
kò O
ní O
sọ O
irú O
rẹ̀ O
mọ́ O
, O
” O
Shehu B-PER
ṣálàyé O
. O

Àwọn O
èèyàn O
bẹ̀rẹ̀ O
sí O
ní O
pè O
fún O
ìkọ̀wéfipò O
sílẹ̀ O
Pantami B-PER
lẹ́yìn O
tí O
fídíò O
kan O
níbi O
t O
ó O
ti O
ń O
káàánú O
àwọn O
alákatakítí O
ẹ̀sìn O
lu O
orí O
ayélujára O
pa O
. O

Pantami B-PER
kọ́kọ́ O
sọ O
pé O
òun O
kò O
ní O
nǹkan O
ṣe O
pẹ̀lú O
àwọn O
agbésùnmọ̀mí O
, O
ó O
ní O
ìbanilórúkọ O
jẹ́ O
lọ̀rọ̀ O
náà O
fóun O
. O

Ṣugbọn O
minisita O
naa O
pada O
gba O
pe O
otitọ O
loun O
sọrọ O
atilẹyin O
fawọn O
ẹgbẹ O
agbesunmomi O
, O
amọ O
oun O
ti O
ko O
awọn O
ọrọ O
naa O
jẹ O
. O

" O
Ọjọ́ O
orí O
mi O
sì O
kéré O
nígbà O
tí O
mo O
sọ O
àwọn O
ọ̀rọ̀ O
yìí O
, O
fásitì O
ni O
mo O
sì O
wà O
nígbà O
náà O
, O
ọ̀dọ́ O
langba O
ni O
mi,”Pantami O
ló O
sọ O
bẹ́ẹ̀. O

Gígúnlè O
ìyanṣẹ́lódì O
àwọn O
òṣìṣẹ́ O
ọba O
: O
àrọwà O
láti O
ọ̀dọ̀ O
ìjọba O
àpapọ̀ O

Lórúkọ O
ìgbìmọ̀ O
aṣòfin O
orílẹ̀-èdè O
Ayédọgbọ́n B-PER
, O
àti O
lórúkọ O
Ààrẹ B-PER
orílẹ̀-èdè O
yìí O
, O
mo O
ǹ O
kí O
yín O
pé O
ẹ O
kú O
iṣẹ́. O

Elédùwà O
yóò O
túbọ̀ O
máa O
fún O
yín O
ni O
okun O
àti O
agbára O
. O

Èyí O
ni O
láti O
jẹ́ O
kí O
ẹ O
mọ̀ O
pé O
lẹ́tà O
tí O
ẹgbẹ́ O
òṣìṣẹ́ O
ọba O
kọ O
sí O
ìjọba O
ti O
tẹ O
ìgbìmọ̀ O
aláṣe O
lọ́wọ́. O

Ààrẹ B-PER
Orílè O
- O
Èdè O
yìí O
ní O
kí O
n O
fi O
dá O
yín O
lójú O
pé O
ọ̀rọ̀ O
àìrí O
owó O
osù O
gbà O
déédéé O
, O
ẹ̀kúnowó O
owó O
oṣù O
, O
ìgbéga O
lẹ́nu O
iṣẹ́ O
ọba O
àti O
àjẹmọ́nú O
kọ̀ọ̀kan O
tó O
ń O
fa O
gbọ́nmi O
- O
sí O
- O
omi O
- O
ò O
- O
tó O
láàrin O
ẹgbẹ́ O
òṣìsẹ́ O
àti O
ìjọba O
ń O
kọ O
ìjọba O
lóminú O
, O
ó O
sì O
ń O
múmú O
láyà O
rẹ̀ O
gidigidi O
. O

Ìjọba O
fi O
ń O
dá O
yín O
lójú O
pé O
ìfẹ́ O
inú O
rẹ̀ O
ni O
láti O
rí O
i O
pé O
gbogbo O
ẹ̀tọ́ O
òṣìṣẹ́ O
ló O
tẹ̀ O
wọ́n O
lọ́wọ́. O

Ìjọba O
ń O
ṣèlérí O
pé O
lógán O
tí O
ọwó O
bá O
ti O
dárogún O
sápò O
ìjọba O
, O
gbogbo O
gbèsè O
náà O
nìjọba O
yóò O
san O
láìkùkan O
. O

Ìjọba O
káràmásìkí O
akitiyan O
yín O
láti O
mú O
kí O
ohun O
gbogbo O
máa O
lọ O
mẹ̀lọmẹ̀lọ O
, O
a O
sì O
gbàgbọ́ O
pé O
a O
kò O
ní O
fà O
sẹ́yìn O
rárá O
bí O
ẹ O
bá O
ti O
wà O
lẹ́yìn O
wa O
. O

Lẹ́ẹ̀kan O
síi O
, O
a O
kí O
yín O
pé O
ẹ O
kú O
iṣẹ́. O

Kò O
ṣe O
é O
má O
ní O
ni O
àròkọ O
kíkọ O
, O
ìdí O
abájọ O
sì O
ni O
pé O
ó O
máa O
ń O
fi O
hàn O
bí O
ìrírí O
àti O
ọgbọ́n O
àtinúdá O
akẹ́kọ̀ọ́ O
ṣe O
rinlẹ̀ O
sí O
. O

Yàtọ̀ O
sí O
èyí O
, O
àròkọ O
kíkọ O
tún O
máa O
ń O
jẹ́ O
kí O
a O
mọ̀ O
bí O
akẹ́kọ̀ọ́ O
ṣe O
ní O
òye O
t O
ó O
nípa O
kíkọ O
èrò O
ọkàn O
rẹ̀ O
s O
ínú O
ìwé O
. O

Ìgbésẹ̀ O
t O
ó O
yanrantí O
fún O
àrọ̀kọ O
t O
ó O
dáńtọ́ O
nìyí O
: O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọ́dọ̀ O
yan O
orí O
- O
ọ̀rọ̀ O
kan O
tí O
ó O
ní O
ìmọ̀ O
nípa O
rẹ̀ O
dáadáa O
. O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọ́dọ̀ O
ṣe O
ìlapa O
- O
èrò O
nípa O
ṣiṣẹ́ O
àlàkalẹ̀ O
kíkọ O
àwọn O
kókó O
tí O
yóò O
ṣe O
àlàyé O
lórí O
nínú O
àròkọ. O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọ́dọ̀ O
ṣe O
ìpín O
- O
afọ̀ O
t O
ó O
gúnrégé O
fún O
àròkọ O
rẹ̀. O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọ́dọ̀ O
kọ O
ìpín O
- O
afọ̀ O
fún O
ìfáàrà O
, O
àwon O
ìpín O
- O
afọ̀ O
fún O
àwọn O
kókó O
- O
àròkọ O
àti O
ìpín O
- O
afọ̀ O
fún O
ìgúnlẹ̀. O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọ́dọ̀ O
fi O
àwọn O
pọntuésòn O
síbi O
t O
ó O
bá O
yẹ O
nínú O
àròkọ. O

Díẹ̀ O
lára O
àwọn O
pọntuésòn O
ni O
àmì O
ìdánudúró O
, O
àmì O
ìdánudúró O
díẹ̀ O
, O
àmì O
ìbéèrè O
, O
àmì O
ìyanu O
, O
àmì O
kólọ̀nù O
, O
àmì O
àdàmọ̀dì O
- O
kólọ̀nù O
. O

Akẹ́kọ̀ọ́ O
gbọdọ̀ O
se O
àmúlò O
ọnà O
- O
èdè O
níbi O
tí O
ó O
bá O
ti O
wà O
ní O
ìbámu O
pẹ̀lú O
ìṣẹ̀lẹ̀ O
inú O
àròkọ. O

Díẹ̀ O
lára O
ọnà O
- O
èdè O
tí O
akẹ́kọ̀ọ́ O
lè O
ṣe O
àmúlò O
ni O
àkànlò O
èdè O
, O
òwe O
, O
àfiwé O
, O
ìfohunpènìyàn O
, O
àti O
bẹ́ẹ̀ O
lọ. O
